آپ	O
اس	O
وقت	O
اس	O
ویب	O
سایٹ	O
کا	O
ٹیکسٹ	O
پر	O
مبنی	O
ورژن	O
دیکھ	O
رہے	O
ہیں	O
جو	O
کم	O
ڈیٹا	O
استعمال	O
کرتا	O
ہے	O
مرکزی	O
ویب	O
سایٹ	O
جہاں	O
تمام	O
تصاویر	O
اور	O
ویڈیوز	O
موجود	O
ہیں	O
دیکھیے	O
مجھے	O
مرکزی	O
ویب	O
سایٹ	O
یا	O
ورژن	O
پر	O
لے	O
جاییں	O
کم	O
ڈیٹا	O
استعمال	O
کرنے	O
والے	O
ورژن	O
کے	O
بارے	O
میں	O
مزید	O
جانیں	O
چین	B-LOC
کے	O
جنوب	O
میں	O
گوانگژو	O
کے	O
مضافات	O
میں	O
واقع	O
ایک	O
چارجنگ	O
سٹیشن	O
پر	O
کام	O
کرنے	O
والے	O
ڈراییور	O
لو	O
یون	O
فینگ	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
’میں	O
الیکٹرک	O
گاڑی	O
چلاتا	O
ہوں	O
کیونکہ	O
میں	O
غریب	O
ہوں	O
‘	O
قریب	O
کھڑے	O
سن	O
جنگو	O
اس	O
بات	O
سے	O
اتفاق	O
کرتے	O
ہیں	O
وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
’پیٹرول	O
والی	O
گاڑی	O
چلانا	O
بہت	O
مہنگا	O
ہے	O
میں	O
بجلی	O
سے	O
چلنے	O
والی	O
گاڑی	O
چلا	O
کر	O
پیسے	O
بچاتا	O
ہوں	O
‘	O
اپنی	O
سفید	O
بیجنگ	B-LOC
یو	O
سیون	O
ماڈل	O
کے	O
ساتھ	O
ٹیک	O
لگایے	O
وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
’اس	O
کے	O
علاوہ	O
یہ	O
ماحول	O
دوست	O
ہے	O
‘	O
یہ	O
اس	O
قسم	O
کی	O
بات	O
چیت	O
ہے	O
جس	O
کا	O
ماحولیاتی	O
تبدیلی	O
کے	O
خلاف	O
مہم	O
چلانے	O
والے	O
سراہتے	O
ہیں	O
بہت	O
سے	O
ممالک	O
میں	O
الیکٹرک	O
گاڑیاں	O
ای	O
ویز	O
لگژری	O
سمجھی	O
جاتی	O
ہیں	O
لیکن	O
چین	B-LOC
میں	O
جہاں	O
پچھلے	O
سال	O
فروخت	O
ہونے	O
والی	O
تمام	O
کاروں	O
میں	O
سے	O
تقریبا	O
نصف	O
الیکٹرک	O
تھیں	O
یہ	O
ایک	O
حقیقت	O
ہے	O
رواں	O
صدی	O
کے	O
آغاز	O
میں	O
چین	B-LOC
کی	O
قیادت	O
نے	O
مستقبل	O
کی	O
ٹیکنالوجیز	O
پر	O
غلبہ	O
حاصل	O
کرنے	O
کے	O
منصوبے	O
مرتب	O
کیے	O
کبھی	O
ساییکلوں	O
کا	O
ملک	O
چین	B-LOC
اب	O
الیکٹرک	O
گاڑیوں	O
میں	O
دنیا	O
کا	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
ملک	O
ہے	O
گوانگژو	O
کے	O
ایک	O
کروڑ	O
NUM	O
لاکھ	O
سے	O
زیادہ	O
لوگوں	O
کے	O
لیے	O
رش	O
کے	O
اوقات	O
شور	O
ایک	O
بھنبھناہٹ	O
بن	O
گیی	O
ہے	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
آٹو	O
سیکٹر	O
کے	O
تجزیہ	O
کار	O
ماییکل	O
ڈن	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
’جب	O
الیکٹرک	O
گاڑیوں	O
کی	O
بات	O
آتی	O
ہے	O
تو	O
چین	B-LOC
NUM	O
سال	O
آگے	O
ہے	O
اور	O
کسی	O
بھی	O
دوسرے	O
ملک	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
NUM	O
گنا	O
بہتر	O
ہے	O
‘	O
چین	B-LOC
کی	O
بی	B-ORG
وایے	O
ڈی	O
اس	O
سال	O
کے	O
اوایل	O
میں	O
امریکی	O
حریف	O
ٹیسلا	O
کو	O
پیچھے	O
چھوڑنے	O
کے	O
بعد	O
اب	O
عالمی	O
ای	O
وی	O
مارکیٹ	O
میں	O
سرفہرست	O
ہے	O
بی	B-ORG
وایے	O
ڈی	O
کی	O
فروخت	O
کو	O
NUM	O
NUM	O
ارب	O
سے	O
زاید	O
افراد	O
کی	O
ایک	O
وسیع	O
مقامی	O
مارکیٹ	O
سے	O
مدد	O
ملی	O
ہے	O
اور	O
اب	O
یہ	O
بیرون	O
ملک	O
مزید	O
گاڑیاں	O
فروخت	O
کرنے	O
پر	O
غور	O
کر	O
رہا	O
ہے	O
اسی	O
طرح	O
دیگر	O
چینی	O
سٹارٹ	O
اپس	O
بھی	O
ہیں	O
جو	O
بڑے	O
پیمانے	O
پر	O
مارکیٹ	O
کے	O
لیے	O
سستی	O
الیکٹرک	O
گاڑیاں	O
بناتے	O
ہیں	O
تو	O
چین	B-LOC
نے	O
یہ	O
برتری	O
کیسے	O
حاصل	O
کی	O
اور	O
اس	O
تک	O
کیسے	O
پہنچا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
چین	B-LOC
کی	O
ای	O
وی	O
بالادستی	O
کی	O
ابتدا	O
کا	O
سراغ	O
لگانے	O
میں	O
تجزیہ	O
کار	O
اکثر	O
جرمنی	O
سے	O
تربیت	O
یافتہ	O
انجینییر	O
وان	O
گینگ	O
کو	O
کریڈٹ	O
دیتے	O
ہیں	O
جو	O
NUM	O
میں	O
چین	B-LOC
کے	O
وزیر	O
تجارت	O
اور	O
ساینس	O
بنے	O
تھے	O
’انھوں	O
نے	O
چاروں	O
طرف	O
دیکھا	O
اور	O
کہا	O
’اچھی	O
خبر	O
اب	O
ہم	O
دنیا	O
کی	O
سب	O
سے	O
بڑی	O
کار	O
مارکیٹ	O
ہیں	O
بری	O
خبر	O
بیجنگ	B-LOC
شنگھایی	O
گوانگژو	O
کی	O
سڑکوں	O
پر	O
میں	O
صرف	O
غیر	O
ملکی	O
برانڈز	O
کو	O
دیکھتا	O
ہوں‘	O
‘	O
اس	O
وقت	O
چینی	O
برانڈز	O
معیار	O
اور	O
وقار	B-PER
کے	O
لیے	O
یورپی	O
امریکی	O
اور	O
جاپانی	O
کار	O
سازوں	O
کا	O
مقابلہ	O
نہیں	O
کر	O
سکتے	O
تھے	O
جب	O
پیٹرول	O
یا	O
ڈیزل	O
سے	O
چلنے	O
والی	O
کاریں	O
تیار	O
کرنے	O
کی	O
بات	O
آیی	O
تو	O
ان	O
کمپنیوں	O
کا	O
سر	O
ناقابل	O
تسخیر	O
تھا	O
لیکن	O
چین	B-LOC
کے	O
پاس	O
وافر	O
وسایل	O
ہنرمند	O
افرادی	O
قوت	O
اور	O
موٹر	O
انڈسٹری	O
میں	O
سپلایرز	O
کا	O
ایکو	O
سسٹم	O
موجود	O
تھا	O
ڈن	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
لیے	O
وان	O
نے	O
فیصلہ	O
کیا	O
کہ	O
وہ	O
’سکرپٹ	O
کو	O
برقی	O
رنگ	O
میں	O
تبدیل	O
کریں	O
گے	O
‘	O
اگرچہ	O
چینی	O
حکومت	O
نے	O
NUM	O
کے	O
اوایل	O
میں	O
اپنے	O
پانچ	O
سالہ	O
اقتصادی	O
خاکے	O
میں	O
الیکٹرک	O
گاڑیوں	O
کو	O
شامل	O
کیا	O
تھا	O
لیکن	O
NUM	O
کی	O
دہایی	O
تک	O
اس	O
نے	O
صنعت	O
کو	O
فروغ	O
دینے	O
کے	O
لیے	O
بڑی	O
مقدار	O
میں	O
سبسڈی	O
فراہم	O
کرنا	O
شروع	O
نہیں	O
کی	O
تھی	O
مغربی	O
جمہوریتوں	O
کے	O
برعکس	O
چین	B-LOC
کیی	O
سالوں	O
سے	O
اپنی	O
معیشت	O
کے	O
بڑے	O
حصے	O
کو	O
اپنے	O
مقاصد	O
کی	O
جانب	O
متحرک	O
کرنے	O
کی	O
صلاحیت	O
رکھتا	O
ہے	O
ملک	O
کے	O
بڑے	O
بنیادی	O
ڈھانچے	O
کے	O
منصوبے	O
اور	O
مینوفیکچرنگ	O
میں	O
غلبہ	O
اس	O
کا	O
ثبوت	O
ہے	O
ایک	O
امریکی	O
تھنک	O
ٹینک	O
سینٹر	O
فار	O
سٹریٹجک	O
اینڈ	O
انٹرنیشنل	O
سٹڈیز	O
کا	O
اندازہ	O
ہے	O
کہ	O
NUM	O
سے	O
NUM	O
کے	O
اختتام	O
تک	O
بیجنگ	B-LOC
نے	O
ای	O
وی	O
انڈسٹری	O
کی	O
ترقی	O
پر	O
تقریبا	O
NUM	O
ارب	O
ڈالر	O
خرچ	O
کیے	O
ای	O
وی	O
کی	O
بات	O
ہو	O
تو	O
صارفین	O
اور	O
کاریں	O
بنانے	O
والوں	O
سے	O
لے	O
کر	O
بجلی	O
فراہم	O
کرنے	O
والوں	O
اور	O
بیٹری	O
سپلایرز	O
تک	O
چین	B-LOC
میں	O
ہر	O
کویی	O
پیسے	O
اور	O
مدد	O
کا	O
حقدار	O
ہے	O
مثال	O
کے	O
طور	O
پر	O
اس	O
نے	O
بی	B-ORG
وایی	O
ڈی	O
کی	O
حوصلہ	O
افزایی	O
کی	O
کہ	O
وہ	O
سمارٹ	O
فون	O
کی	O
بیٹریاں	O
بنانے	O
سے	O
ای	O
وی	O
کی	O
تیاری	O
پر	O
توجہ	O
مرکوز	O
کرے	O
ٹیسلا	O
ووکس	O
ویگن	O
اور	O
فورڈ	O
جیسی	O
کمپنیوں	O
کو	O
سپلایی	O
کرنے	O
والی	O
ننگڈے	O
میں	O
قایم	O
سی	B-ORG
اے	B-ORG
ٹی	B-ORG
ایل	O
کی	O
بنیاد	O
NUM	O
میں	O
رکھی	O
گیی	O
تھی	O
اور	O
اب	O
یہ	O
دنیا	O
بھر	O
میں	O
الیکٹرک	O
گاڑیوں	O
کے	O
لیے	O
استعمال	O
ہونے	O
والی	O
تمام	O
بیٹریوں	O
کا	O
ایک	O
تہایی	O
تیار	O
کرتی	O
ہے	O
طویل	O
مدتی	O
منصوبہ	O
بندی	O
اور	O
حکومتی	O
فنڈنگ	O
کے	O
اس	O
امتزاج	O
نے	O
چین	B-LOC
کو	O
بیٹری	O
کی	O
پیداوار	O
میں	O
اہم	O
سپلایی	O
چین	B-LOC
پر	O
غلبہ	O
حاصل	O
کرنے	O
کے	O
قابل	O
بنایا	O
اس	O
نے	O
دنیا	O
کا	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
عوامی	O
چارجنگ	O
نیٹ	O
ورک	O
بنانے	O
میں	O
مدد	O
کی	O
ہے	O
جس	O
کے	O
سٹیشن	O
بڑے	O
شہروں	O
میں	O
ہیں	O
جہاں	O
ڈراییوروں	O
چند	O
منٹ	O
کی	O
دوری	O
پر	O
چارجر	O
دستیاب	O
ہوتے	O
ہیں	O
ڈن	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
اگر	O
آپ	O
آج	O
الیکٹرک	O
کار	O
میں	O
ڈالنے	O
کے	O
لیے	O
بیٹری	O
بنانا	O
چاہتے	O
ہیں	O
تو	O
تمام	O
راستے	O
چین	B-LOC
سے	O
گزرتی	O
ہیں	O
‘	O
کچھ	O
لوگ	O
اسے	O
’ریاستی	O
سرمایہ	O
داری‘	O
کہتے	O
ہیں	O
مغربی	O
ممالک	O
اسے	O
غیر	O
منصفانہ	O
کاروباری	O
عمل	O
قرار	O
دیتے	O
ہیں	O
چینی	O
ای	O
وی	O
ایگزیکٹوز	O
کا	O
اصرار	O
ہے	O
کہ	O
تمام	O
ملکی	O
یا	O
غیر	O
ملکی	O
کمپنیوں	O
کو	O
یکساں	O
وسایل	O
تک	O
رسایی	O
حاصل	O
ہے	O
وہ	O
دلیل	O
دیتے	O
ہیں	O
کہ	O
چین	B-LOC
میں	O
اب	O
ایک	O
پھلتا	O
پھولتا	O
ای	O
وی	O
سٹارٹ	O
اپ	O
سیکٹر	O
ہے	O
جو	O
شدید	O
مسابقت	O
اور	O
جدت	O
سے	O
چلتا	O
ہے	O
ای	O
وی	O
بنانے	O
والی	O
کمپنی	O
ایکس	O
پینگ	O
کے	O
صدر	O
براین	O
گو	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
کو	O
بتایا	O
کہ	O
’چینی	O
حکومت	O
وہی	O
کر	O
رہی	O
ہے	O
جو	O
آپ	O
یورپ	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
میں	O
دیکھ	O
رہے	O
ہیں	O
یعنی	O
پالیسی	O
سپورٹ	O
صارفین	O
کی	O
حوصلہ	O
افزایی	O
اور	O
بنیادی	O
ڈھانچہ	O
فراہم	O
کرنا	O
‘	O
وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
’لیکن	O
میرے	O
خیال	O
میں	O
چین	B-LOC
نے	O
یہ	O
کام	O
مسلسل	O
اور	O
اس	O
انداز	O
میں	O
کیا	O
ہے	O
جو	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
مسابقتی	O
منظر	O
نامے	O
کو	O
فروغ	O
دیتا	O
ہے	O
کسی	O
کی	O
طرفداری	O
نہیں	O
ہے	O
‘	O
ایکس	O
پینگ	O
’چینی	O
چیمپیینز‘	O
میں	O
سے	O
ایک	O
ہے	O
جیسا	O
کہ	O
براین	O
گو	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
یہ	O
صنعت	O
کو	O
آگے	O
بڑھا	O
رہے	O
ہیں	O
بمشکل	O
ایک	O
دہایی	O
پرانی	O
اور	O
ابھی	O
تک	O
منافع	O
حاصل	O
کرنے	O
میں	O
ناکام	O
سٹارٹ	O
اپ	O
پہلے	O
ہی	O
دنیا	O
کے	O
ٹاپ	O
NUM	O
ای	O
وی	O
پروڈیوسروں	O
میں	O
شامل	O
ہے	O
کمپنی	O
نے	O
چین	B-LOC
کے	O
چند	O
سرکردہ	O
نوجوان	O
گریجویٹس	O
کو	O
گوانگژو	O
میں	O
اپنے	O
ہیڈکوارٹرز	O
کی	O
طرف	O
راغب	O
کیا	O
ہے	O
جہاں	O
سادہ	O
لباس	O
میں	O
ملبوس	O
عملہ	O
کافی	O
پیتے	O
ہویے	O
انٹرنیٹ	O
سٹریمرز	O
شو	O
روم	O
میں	O
براہ	O
راست	O
گاڑیاں	O
فروخت	O
کرتے	O
ہیں	O
براین	O
گو	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
پرسکون	O
ماحول	O
کے	O
باوجود	O
صارفین	O
کو	O
کم	O
قیمتوں	O
پر	O
بہتر	O
گاڑیاں	O
پیش	O
کرنے	O
کا	O
دباو	O
بہت	O
زیادہ	O
ہے	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
کو	O
ایکس	O
پینگ	O
کی	O
مونا	O
میکس	O
کی	O
ٹیسٹ	O
ڈراییو	O
پر	O
مدعو	O
کیا	O
گیا	O
تھا	O
جو	O
چین	B-LOC
میں	O
تقریبا	O
NUM	O
NUM	O
ڈالر	O
میں	O
فروخت	O
کے	O
لیے	O
پیش	O
کی	O
گیی	O
ہے	O
اس	O
قیمت	O
میں	O
آپ	O
کو	O
سیلف	O
ڈراییونگ	O
کی	O
صلاحیت	O
صوتی	O
فعالیت	O
لایی	O
فلیٹ	O
بیڈ	O
فلم	O
اور	O
میوزک	O
سٹریمنگ	O
ملتی	O
ہے	O
ہمیں	O
بتایا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
نوجوان	O
چینی	O
گریجویٹس	O
ان	O
سب	O
کو	O
پہلی	O
کار	O
کی	O
خریداری	O
کے	O
لیے	O
معیاری	O
خصوصیات	O
کے	O
طور	O
پر	O
دیکھتے	O
ہیں	O
ہیسایی	O
بہت	O
سی	B-ORG
سیلف	O
ڈراییونگ	O
کاروں	O
میں	O
استعمال	O
ہونے	O
والی	O
لیڈر	O
سینسنگ	O
ٹیکنالوجی	O
بناتا	O
ہے	O
اس	O
کے	O
شریک	O
بانی	O
اور	O
چیف	O
ایگزیکٹیو	O
ڈیوڈ	O
لی	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
ای	O
وی	O
بنانے	O
والوں	O
کی	O
نیی	O
نسل	O
کاروں	O
کو	O
ایک	O
مختلف	O
جانور	O
کے	O
طور	O
پر	O
دیکھتے	O
ہیں	O
سی	B-ORG
ایس	O
آیی	O
ایس	O
کے	O
مطالعے	O
کے	O
مطابق	O
نوجوان	O
چینی	O
صارفین	O
یقینی	O
طور	O
پر	O
اعلی	O
درجے	O
کی	O
ٹیکنالوجی	O
کی	O
طرف	O
راغب	O
ہوتے	O
ہیں	O
لیکن	O
سرکاری	O
اخراجات	O
کا	O
ایک	O
بڑا	O
حصہ	O
ای	O
وی	O
کو	O
مالی	O
طور	O
پر	O
پرکشش	O
بنانے	O
پر	O
خرچ	O
ہوتا	O
ہے	O
عوام	O
کو	O
اپنی	O
غیر	O
برقی	O
کار	O
کے	O
بدلے	O
ای	O
وی	O
کے	O
حصول	O
میں	O
سبسڈی	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
عوامی	O
چارجنگ	O
سٹیشنوں	O
پر	O
ٹیکس	O
چھوٹ	O
اور	O
رعایتی	O
نرخ	O
ملتے	O
ہیں	O
ان	O
مراعات	O
نے	O
لو	O
کو	O
دو	O
سال	O
پہلے	O
برقی	O
ہونے	O
پر	O
مجبور	O
کیا	O
تھا	O
وہ	O
NUM	O
کلومیٹر	O
ڈراییونگ	O
کے	O
لیے	O
اپنی	O
گاڑی	O
میں	O
ایندھن	O
بھرنے	O
کے	O
لیے	O
NUM	O
یوآن	O
یعنی	O
NUM	O
NUM	O
ڈالرادا	O
کرتے	O
تھے	O
اب	O
اسے	O
اس	O
کا	O
ایک	O
چوھایی	O
خرچ	O
کرنا	O
پڑتا	O
ہے	O
چین	B-LOC
میں	O
لوگ	O
عام	O
طور	O
پر	O
اپنی	O
گاڑی	O
کی	O
رجسٹریشن	O
پلیٹ	O
کے	O
لیے	O
ہزاروں	O
روپے	O
ادا	O
کرتے	O
ہیں	O
کبھی	O
کبھی	O
خود	O
کار	O
کی	O
قیمت	O
سے	O
بھی	O
زیادہ	O
ہجوم	O
اور	O
آلودگی	O
کو	O
محدود	O
کرنے	O
کی	O
حکومتی	O
کوششوں	O
کے	O
حصے	O
کے	O
طور	O
پر	O
لو	O
کو	O
اب	O
اپنا	O
ماحول	O
دوست	O
نمبر	O
مفت	O
مل	O
گیا	O
ہے	O
لو	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
امیر	O
لوگ	O
پیٹرول	O
سے	O
گاڑیاں	O
چلاتے	O
ہیں	O
کیونکہ	O
ان	O
کے	O
پاس	O
لامحدود	O
وسایل	O
ہیں	O
ایک	O
ای	O
وی	O
صرف	O
میرے	O
لیے	O
معنی	O
رکھتا	O
ہے	O
شنگھایی	O
میں	O
ایک	O
اور	O
ای	O
وی	O
مالک	O
جو	O
اپنا	O
انگریزی	O
نام	O
ڈیزی	O
استعمال	O
کرنا	O
چاہتی	O
تھیں	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
سٹیشن	O
پر	O
اپنی	O
گاڑی	O
چارج	O
کرنے	O
کے	O
بجایے	O
وہ	O
ای	O
وی	O
بنانے	O
والی	O
کمپنی	O
نیو	O
کے	O
ذریعہ	O
فراہم	O
کردہ	O
شہر	O
کے	O
متعدد	O
خودکار	O
سویپنگ	O
سٹیشنوں	O
میں	O
سے	O
ایک	O
پر	O
اپنی	O
کار	O
کی	O
بیٹری	O
تبدیل	O
کرتی	O
ہیں	O
تین	O
منٹ	O
سے	O
بھی	O
کم	O
وقت	O
میں	O
مشینیں	O
ان	O
کی	O
فلیٹ	O
بیٹری	O
کو	O
مکمل	O
طور	O
پر	O
چارج	O
ہونے	O
والی	O
بیٹری	O
سے	O
بدل	O
دیتی	O
ہیں	O
یہ	O
ایندھن	O
کے	O
ٹینک	O
کی	O
قیمت	O
سے	O
بھی	O
کم	O
قیمت	O
پر	O
جدید	O
ترین	O
ٹیکنالوجی	O
ہے	O
چین	B-LOC
کی	O
ای	O
وی	O
ترقی	O
میں	O
سرکاری	O
سبسڈی	O
کو	O
وہ	O
ممالک	O
غیر	O
منصفانہ	O
سمجھتے	O
ہیں	O
جو	O
اپنی	O
کار	O
کی	O
صنعتوں	O
کو	O
تحفظ	O
فراہم	O
کرنا	O
چاہتے	O
ہیں	O
امریکہ	B-LOC
کینیڈا	O
اور	O
یورپی	O
یونین	O
نے	O
چینی	O
الیکٹرک	O
گاڑیوں	O
پر	O
کافی	O
درآمدی	O
ٹیکس	O
عاید	O
کیے	O
ہیں	O
تاہم	O
برطانیہ	B-LOC
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
ایسا	O
کرنے	O
کا	O
ارادہ	O
نہیں	O
رکھتا	O
ہے	O
یہی	O
وجہ	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
ایکس	O
پینگ	O
جیسی	O
کمپنیوں	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
پرکشش	O
مارکیٹ	O
بنا	O
گیا	O
ہے	O
جس	O
نے	O
مارچ	O
میں	O
برطانوی	O
صارفین	O
کو	O
اپنا	O
جی	O
سکس	O
ماڈل	O
فراہم	O
کرنا	O
شروع	O
کیا	O
تھا	O
اور	O
بی	B-ORG
وایی	O
ڈی	O
جس	O
نے	O
رواں	O
ماہ	O
برطانیہ	B-LOC
میں	O
اپنا	O
ڈولفن	O
سرف	O
ماڈل	O
لانچ	O
کیا	O
تھا	O
اور	O
یہ	O
NUM	O
NUM	O
ڈالر	O
میں	O
دستیاب	O
ہے	O
یہ	O
مغربی	O
حکومتوں	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
خوشگوار	O
قدم	O
ہونا	O
چاہیے	O
جو	O
ای	O
وی	O
یعنی	O
برقی	O
گاڑیوں	O
پر	O
منتقل	O
ہونے	O
کی	O
پرجوش	O
حمایت	O
کرتی	O
ہیں	O
جسے	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	B-ORG
نے	O
بھی	O
موسمیاتی	O
تباہی	O
سے	O
بچنے	O
کے	O
لیے	O
اہم	O
قرار	O
دیا	O
ہے	O
برطانیہ	B-LOC
سمیت	O
کیی	O
مغربی	O
ممالک	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
NUM	O
تک	O
پیٹرول	O
اور	O
ڈیزل	O
گاڑیوں	O
کی	O
فروخت	O
پر	O
پابندی	O
عاید	O
کر	O
دیں	O
گے	O
اسے	O
حقیقت	O
کا	O
روپ	O
دینے	O
میں	O
مدد	O
کے	O
لیے	O
چین	B-LOC
سے	O
بہتر	O
کویی	O
ملک	O
نہیں	O
ہے	O
ڈن	O
کہتے	O
ہیں	O
چینی	O
ایک	O
ایسے	O
مستقبل	O
کے	O
بارے	O
میں	O
سوچ	O
رہے	O
ہیں	O
جہاں	O
وہ	O
دنیا	O
کے	O
لیے	O
تقریبا	O
ہر	O
ایک	O
کار	O
تیار	O
کریں	O
گے	O
وہ	O
چاروں	O
طرف	O
دیکھ	O
کر	O
کہہ	O
رہے	O
ہیں	O
کیا	O
کویی	O
ہم	O
سے	O
بہتر	O
کر	O
سکتا	O
ہے	O
ڈیٹرایٹ	O
ناگویا	O
جرمنی	O
برطانیہ	B-LOC
اور	O
دنیا	O
بھر	O
میں	O
ہر	O
جگہ	O
کے	O
رہنما	O
سر	O
ہلا	O
رہے	O
ہیں	O
یہ	O
ایک	O
نیا	O
دور	O
ہے	O
اور	O
چینی	O
ابھی	O
اپنے	O
امکانات	O
کے	O
بارے	O
میں	O
بہت	O
پراعتماد	O
محسوس	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
ماحولیاتی	O
فواید	O
کے	O
باوجود	O
اب	O
بھی	O
اس	O
بارے	O
میں	O
شکوک	O
و	O
شبہات	O
موجود	O
ہیں	O
کہ	O
چینی	O
ٹیکنالوجی	O
پر	O
انحصار	O
کرنے	O
سے	O
کیا	O
حاصل	O
ہوسکتا	O
ہے	O
برطانیہ	B-LOC
کے	O
ایم	B-ORG
آیی	O
سکس	O
کے	O
سابق	O
سربراہ	O
سر	O
رچرڈ	O
ڈییرلو	O
نے	O
حال	O
ہی	O
میں	O
چینی	O
الیکٹرک	O
گاڑیوں	O
کو	O
پہیوں	O
پر	O
چلنے	O
والے	O
کمپیوٹرز	O
قرار	O
دیا	O
تھا	O
جنہیں	O
بیجنگ	B-LOC
سے	O
کنٹرول	O
کیا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
بی	B-ORG
وایی	O
ڈی	O
کی	O
ایگزیکٹو	O
نایب	O
صدر	O
سٹیلا	O
لی	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
کو	O
دیے	O
گیے	O
ایک	O
حالیہ	O
انٹرویو	O
میں	O
ان	O
کے	O
اس	O
دعوے	O
کو	O
مسترد	O
کر	O
دیا	O
تھا	O
کہ	O
چینی	O
الیکٹرک	O
گاڑیاں	O
ایک	O
دن	O
برطانوی	O
شہروں	O
کو	O
منجمد	O
کر	O
سکتی	O
ہیں	O
انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
کھیل	O
ہارنے	O
والا	O
کچھ	O
بھی	O
دعوی	O
کر	O
سکتا	O
ہے	O
لیکن	O
پھر	O
کیا	O
بی	B-ORG
وایی	O
ڈی	O
ڈیٹا	O
سکیورٹی	O
کے	O
بہت	O
اعلی	O
معیار	O
کے	O
لیے	O
اداییگی	O
کرتا	O
ہے	O
ہم	O
اپنے	O
تمام	O
ڈیٹا	O
کے	O
لیے	O
مقامی	O
کیرییر	O
استعمال	O
کرتے	O
ہیں	O
درحقیقت	O
ہم	O
اپنے	O
حریفوں	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
NUM	O
گنا	O
بہتر	O
کارکردگی	O
کا	O
مظاہرہ	O
کرتے	O
ہیں	O
اس	O
کے	O
باوجود	O
سر	O
رچرڈ	O
کے	O
خدشات	O
چینی	O
ٹیکنالوجی	O
سے	O
متعلق	O
قومی	O
سلامتی	O
سے	O
متعلق	O
سابقہ	O
بحثوں	O
کی	O
عکاسی	O
کرتے	O
ہیں	O
اس	O
میں	O
ٹیلی	O
کام	O
انفراسٹرکچر	O
بنانے	O
والی	O
کمپنی	O
ہواوے	O
بھی	O
شامل	O
ہے	O
جس	O
کے	O
آلات	O
پر	O
کیی	O
مغربی	O
ممالک	O
میں	O
پابندی	O
عاید	O
کی	O
گیی	O
تھی	O
اور	O
ساتھ	O
ہی	O
سوشل	O
میڈیا	O
ایپ	O
ٹک	O
ٹاک	O
بھی	O
شامل	O
ہے	O
جو	O
برطانوی	O
حکومت	O
کی	O
ڈیوایسز	O
پر	O
ممنوع	O
ہے	O
لیکن	O
گوانگژو	O
میں	O
سن	O
جنگگو	O
کے	O
لیے	O
پیغام	O
آسان	O
ہے	O
وہ	O
ہنستے	O
ہویے	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
میرے	O
خیال	O
میں	O
دنیا	O
کو	O
اس	O
ٹیکنالوجی	O
کو	O
دنیا	O
کے	O
سامنے	O
لانے	O
پر	O
چین	B-LOC
کا	O
شکریہ	O
ادا	O
کرنا	O
چاہیے	O
میں	O
کرتا	O
ہوں	O
لندن	B-LOC
میں	O
بین	O
الاقوامی	O
کاروباری	O
نامہ	O
نگار	O
تھیو	O
لیگٹ	O
کی	O
اضافی	O
رپورٹنگ	O
©	O
NUM	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بیرونی	O
ویب	O
سایٹس	O
کے	O
مواد	O
کا	O
ذمہ	O
دار	O
نہیںبیرونی	O
لنکس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ہماری	O
پالیسی	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
وزارت	O
خارجہ	O
نے	O
دعوی	O
کیا	O
ہے	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
نے	O
اس	O
کی	O
درخواست	O
پر	O
سوشل	O
میڈیا	O
ویب	O
سایٹ	O
’ایکس‘	O
سے	O
ایک	O
ایسی	O
پوسٹ	O
ڈیلیٹ	O
کر	O
دی	O
ہے	O
جس	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
زیرانتظام	O
کشمیر	B-LOC
کو	O
انڈیا	O
کا	O
حصہ	O
دکھایا	O
گیا	O
تھا	O
وزارت	O
خارجہ	O
کے	O
ترجمان	O
کے	O
مطابق	O
’اس	O
معاملے	O
پر	O
امریکی	O
حکام	O
سے	O
رابطہ	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
انھیں	O
اپنی	O
غلطی	O
کا	O
احساس	O
ہوا	O
جس	O
کے	O
بعد	O
نقشے	O
والی	O
پوسٹ	O
کو	O
ہٹا	O
دیا	O
گیا	O
‘	O
واضح	O
رہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
انڈیا	O
کشمیر	B-LOC
کے	O
خطے	O
کو	O
اپنے	O
اپنے	O
ملک	O
کا	O
حصہ	O
ہونے	O
کا	O
دعوی	O
کرتے	O
ہیں	O
دونوں	O
ملک	O
کشمیر	B-LOC
پر	O
مکمل	O
کنٹرول	O
کے	O
لیے	O
جنگیں	O
بھی	O
لڑ	O
چکے	O
ہیں	O
جبکہ	O
دونوں	O
جانب	O
سے	O
ایک	O
دوسرے	O
پر	O
لاین	O
آف	O
کنٹرول	O
کے	O
ساتھ	O
’بلا	O
اشتعال	O
فایرنگ‘	O
کے	O
الزامات	O
بھی	O
لگایے	O
جاتے	O
رہے	O
ہیں	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	B-ORG
کی	O
سلامتی	O
کونسل	O
کی	O
جانب	O
سے	O
NUM	O
اپریل	O
NUM	O
کو	O
ایک	O
قرارداد	O
منظور	O
کی	O
گیی	O
تھی	O
جس	O
میں	O
اس	O
مسیلے	O
کے	O
حل	O
کے	O
لیے	O
تین	O
مرحلہ	O
وار	O
نکات	O
تجویز	O
کیے	O
گیے	O
تھے	O
دونوں	O
ہی	O
ممالک	O
کو	O
اس	O
پر	O
اعتراضات	O
تھے	O
جن	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	B-ORG
کا	O
ایک	O
نیا	O
کمیشن	O
قایم	O
ہوا	O
دونوں	O
ممالک	O
نے	O
اس	O
کمیشن	O
کی	O
قرارداد	O
منظور	O
کی	O
مگر	O
یہ	O
کمیشن	O
بھی	O
معاملے	O
کو	O
کسی	O
نتیجے	O
پر	O
نہ	O
پہنچا	O
سکا	O
اور	O
یوں	O
یہ	O
مسیلہ	O
جوں	O
کا	O
توں	O
رہا	O
گذشتہ	O
ہفتے	O
’ایکس‘	O
پر	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
تجارتی	O
نمایندے	O
یو	O
ایس	O
ٹی	B-ORG
آر	O
کے	O
اکاونٹ	O
سے	O
انڈیا	O
کے	O
ساتھ	O
ہونے	O
والے	O
تجارتی	O
معاہدے	O
کی	O
تفصیلات	O
شییر	O
کی	O
گییں	O
اس	O
پوسٹ	O
میں	O
لکھا	O
تھا	O
کہ	O
انڈیا	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
درمیان	O
معاہدہ	O
امریکی	O
مصنوعات	O
کے	O
لیے	O
نیی	O
منڈی	O
فراہم	O
کرے	O
گا	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
تاہم	O
اسی	O
پوسٹ	O
میں	O
انڈیا	O
کا	O
نقشہ	O
بھی	O
شییر	O
کیا	O
گیا	O
جس	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
زیر	O
انتظام	O
کشمیر	B-LOC
کو	O
بھی	O
انڈیا	O
کا	O
حصہ	O
دکھایا	O
گیا	O
بہت	O
سے	O
انڈین	O
صارفین	O
نے	O
اس	O
پوسٹ	O
کو	O
شییر	O
بھی	O
کیا	O
اور	O
ان	O
خیالات	O
کا	O
اظہار	O
کرتے	O
نظر	O
آیے	O
کہ	O
’کشمیر	O
ہمیشہ	O
سے	O
انڈیا	O
کا	O
ہی	O
حصہ	O
تھا	O
‘	O
تاہم	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
تجارتی	O
نمایندے	O
یو	O
ایس	O
ٹی	B-ORG
آر	O
کے	O
اکاونٹ	O
سے	O
بعد	O
میں	O
اس	O
پوسٹ	O
کو	O
ڈیلیٹ	O
کر	O
دیا	O
گیا	O
اس	O
پوسٹ	O
کو	O
کیوں	O
ڈیلیٹ	O
کیا	O
گیا	O
اس	O
کا	O
جواب	O
ہمیں	O
ترجمان	O
دفتر	O
خارجہ	O
کی	O
ہفتہ	O
وار	O
پریس	O
بریفنگ	O
سے	O
ملتا	O
ہے	O
جمعرات	O
کے	O
روز	O
’ایشیا	O
ون	O
نیوز‘	O
کے	O
صحافی	O
محمد	B-PER
انس	O
ملک	O
نے	O
ترجمان	O
دفتر	O
خارجہ	O
سے	O
ہفتہ	O
وار	O
بریفنگ	O
کے	O
دوران	O
سوال	O
کیا	O
کہ	O
امریکی	O
تجارتی	O
نمایندے	O
نے	O
انڈیا	O
کے	O
ساتھ	O
تجارتی	O
معاہدے	O
پر	O
ایک	O
نقشہ	O
جاری	O
کیا	O
جس	O
میں	O
انڈیا	O
کے	O
زیر	O
انتظام	O
کشمیر	B-LOC
اور	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
زیر	O
انتظام	O
کشمیر	B-LOC
کو	O
بھی	O
انڈیا	O
کا	O
حصہ	O
دکھایا	O
گیا	O
تھا	O
’پھر	O
بعد	O
میں	O
یہ	O
نقشہ	O
ہٹا	O
دیا	O
گیا	O
تو	O
کیا	O
پاکستانی	O
حکام	O
کی	O
امریکہ	B-LOC
سے	O
اس	O
بارے	O
میں	O
کویی	O
بات	O
ہویی	O
تھی	O
‘	O
ترجمان	O
دفتر	O
خارجہ	O
نے	O
تصدیق	O
کرتے	O
ہویے	O
کہا	O
کہ	O
’جی	O
ہاں	O
وہ	O
نقشہ	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
کچھ	O
سرکاری	O
ہینڈلز	O
سے	O
شییر	O
کیا	O
گیا	O
تھا	O
‘	O
انھوں	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
’ہم	O
نے	O
امریکی	O
حکام	O
سے	O
رابطہ	O
کیا	O
انھیں	O
اس	O
بات	O
کا	O
احساس	O
ہوا	O
کہ	O
نقشہ	O
غیر	O
قانونی	O
ہے	O
اور	O
انھوں	O
نے	O
فوری	O
طور	O
پر	O
اسے	O
ہٹا	O
دیا	O
‘	O
دفتر	O
خارجہ	O
کے	O
ترجمان	O
نے	O
مزید	O
وضاحت	O
کرتے	O
ہویے	O
بتایا	O
کہ	O
جموں	O
اور	O
کشمیر	B-LOC
کے	O
سرکاری	O
بین	O
الاقوامی	O
نقشے	O
اور	O
اس	O
کے	O
نتیجے	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
انڈین	O
علاقوں	O
کو	O
بیان	O
کرنے	O
والے	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	B-ORG
کے	O
قانونی	O
نقشے	O
موجود	O
ہیں	O
انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
’اگر	O
آپ	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	B-ORG
کی	O
ویب	O
سایٹ	O
پر	O
جاییں	O
تو	O
آپ	O
درست	O
نقشہ	O
دیکھ	O
سکتے	O
ہیں	O
‘	O
امریکہ	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
یہ	O
پوسٹ	O
ڈیلیٹ	O
کرنے	O
پر	O
انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
’ہم	O
نے	O
دیکھا	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
نے	O
ہمارے	O
علاقے	O
کے	O
قانونی	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	B-ORG
کے	O
منظور	O
شدہ	O
نقشے	O
کو	O
اجاگر	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
ضروری	O
تصحیح	O
کی	O
جس	O
میں	O
واضح	O
طور	O
پر	O
جموں	O
و	O
کشمیر	B-LOC
کو	O
ایک	O
متنازع	O
علاقے	O
کے	O
طور	O
پر	O
بیان	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
جس	O
کا	O
حتمی	O
فیصلہ	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	B-ORG
کی	O
سلامتی	O
کونسل	O
کی	O
قراردادوں	O
کے	O
ذریعے	O
کیا	O
جانا	O
ہے	O
‘	O
بہت	O
سے	O
انڈین	O
صارفین	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اس	O
میں	O
کویی	O
نیی	O
یا	O
حیرت	O
کی	O
بات	O
نہیں	O
کیونکہ	O
کشمیر	B-LOC
انڈیا	O
کا	O
ہی	O
حصہ	O
ہے	O
اروند	O
مشرا	O
نامی	O
صارف	O
نے	O
نقشے	O
پر	O
تبصرہ	O
کیا	O
کہ	O
اس	O
کا	O
مطلب	O
ہے	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
اب	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
بجایے	O
انڈیا	O
کے	O
ساتھ	O
اپنے	O
’سٹریٹیجک	O
مفادات‘	O
کو	O
ترجیح	O
دے	O
رہا	O
ہے	O
کرشننا	O
آنند	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
یہ	O
چین	B-LOC
اور	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
لیے	O
واضح	O
پیغام	O
ہے	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
انڈیا	O
کی	O
دوستی	O
مضبوط	O
ہے	O
دوسری	O
جانب	O
پاکستانی	O
صارفین	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
کشمیر	B-LOC
اقوام	B-ORG
متحدہ	B-ORG
کی	O
قراردادوں	O
کے	O
تحت	O
متنازع	O
علاقہ	O
ہے	O
اور	O
انڈیا	O
کا	O
حصہ	O
نہیں	O
تاہم	O
پوسٹ	O
ڈیلیٹ	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
بعد	O
بہت	O
سے	O
انڈین	O
صارفین	O
یہ	O
پوچھتے	O
نظر	O
آیے	O
کہ	O
اس	O
میں	O
کچھ	O
غلط	O
نہیں	O
تھا	O
تو	O
اسے	O
کیوں	O
ہٹایا	O
گیا	O
کیا	O
اس	O
پر	O
کویی	O
وضاحت	O
دی	O
جایے	O
گی	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
تبصرہ	O
کیا	O
کہ	O
’امریکہ	O
خوش	O
ہے	O
کہ	O
اسے	O
انڈیا	O
کے	O
زراعت	O
کے	O
سیکٹر	O
تک	O
رسایی	O
ہو	O
گی	O
اور	O
انڈیا	O
امریکہ	B-LOC
سے	O
توانایی	O
خریدے	O
گا	O
‘	O
’انڈیا	O
اس	O
نقشے	O
سے	O
خوش	O
ہے	O
جس	O
میں	O
کشمیر	B-LOC
کو	O
انڈیا	O
کا	O
حصہ	O
دکھایا	O
گیا	O
‘	O
انھوں	O
نے	O
مزید	O
لکھا	O
کہ	O
’امریکی	O
واقعی	O
بہتر	O
ڈیل	O
میکر	O
ہیں	O
اور	O
لوگوں	O
کو	O
خوش	O
کرنا	O
جانتے	O
ہیں	O
‘	O
©	O
NUM	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بیرونی	O
ویب	O
سایٹس	O
کے	O
مواد	O
کا	O
ذمہ	O
دار	O
نہیںبیرونی	O
لنکس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ہماری	O
پالیسی	O

آپ	O
اس	O
وقت	O
اس	O
ویب	O
سایٹ	O
کا	O
ٹیکسٹ	O
پر	O
مبنی	O
ورژن	O
دیکھ	O
رہے	O
ہیں	O
جو	O
کم	O
ڈیٹا	O
استعمال	O
کرتا	O
ہے	O
مرکزی	O
ویب	O
سایٹ	O
جہاں	O
تمام	O
تصاویر	O
اور	O
ویڈیوز	O
موجود	O
ہیں	O
دیکھیے	O
مجھے	O
مرکزی	O
ویب	O
سایٹ	O
یا	O
ورژن	O
پر	O
لے	O
جاییں	O
کم	O
ڈیٹا	O
استعمال	O
کرنے	O
والے	O
ورژن	O
کے	O
بارے	O
میں	O
مزید	O
جانیں	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
سابق	O
صدر	O
اور	O
رپبلکن	O
پارٹی	B-ORG
کے	O
رہنما	O
ڈونلڈ	O
ٹرمپ	O
سنیچر	O
کے	O
روز	O
ایک	O
ریلی	O
کے	O
دوران	O
ہونے	O
والی	O
فایرنگ	O
میں	O
زخمی	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
ہسپتال	O
سے	O
نیو	O
جرسی	O
میں	O
واقع	O
اپنے	O
گھر	O
پہنچ	O
گیے	O
ہیں	O
ابتدایی	O
طبی	O
امداد	O
کے	O
بعد	O
سابق	O
صدر	O
کو	O
ہسپتال	O
سے	O
فارغ	O
کر	O
دیا	O
گیا	O
ہے	O
مزید	O
تفصیلات	O
جانیے	O
اس	O
ویڈیو	O
میں	O
©	O
NUM	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بیرونی	O
ویب	O
سایٹس	O
کے	O
مواد	O
کا	O
ذمہ	O
دار	O
نہیںبیرونی	O
لنکس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ہماری	O
پالیسی	O

غیر	O
ملکی	O
دوروں	O
پہ	O
نکلی	O
ٹیمیں	O
چونکہ	O
میزبان	O
ممالک	O
کی	O
کنڈیشنز	O
سے	O
کچھ	O
زیادہ	O
واقفیت	O
نہیں	O
رکھتیں	O
سو	O
کسی	O
بھی	O
وینیو	O
کا	O
مزاج	O
سمجھنے	O
کو	O
وہ	O
متعلقہ	O
میدان	O
کے	O
گزشتہ	O
میچز	O
کے	O
ڈیٹا	O
پر	O
بھروسہ	O
کیا	O
کرتی	O
ہیں	O
بنگلہ	O
دیش	O
نے	O
بھی	O
یہی	O
کیا	O
میچ	O
سے	O
دو	O
روز	O
پہلے	O
جب	O
نجم	O
الحسن	O
شانتو	O
کا	O
سکواڈ	O
ٹریننگ	O
کے	O
لیے	O
راولپنڈی	B-LOC
کرکٹ	O
سٹیڈیم	O
میں	O
اترا	O
تو	O
ان	O
کے	O
سپن	O
بولنگ	O
کوچ	O
مشتاق	O
احمد	B-PER
کا	O
خیال	O
تھا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
ٹیم	O
سلیکشن	O
اور	O
گرین	O
ٹاپ	O
پچ	O
کے	O
بارے	O
دعووں	O
کے	O
برعکس	O
یہ	O
پچ	O
فلیٹ	O
ہو	O
گی	O
جہاں	O
بلے	O
بازی	O
آسان	O
رہے	O
گی	O
اور	O
بولرز	O
کے	O
صبر	O
کا	O
امتحان	O
دو	O
چند	O
لیکن	O
اگر	O
نجم	O
الحسن	O
شانتو	O
اس	O
خیال	O
سے	O
متفق	O
ہوتے	O
تو	O
انھیں	O
ٹاس	O
جیت	O
کر	O
پہلے	O
بیٹنگ	O
کرنا	O
چاہیے	O
تھی	O
تا	O
کہ	O
چوتھی	O
اننگز	O
میں	O
ان	O
کے	O
سپنرز	O
فیصلہ	O
کن	O
ثابت	O
ہو	O
پاتے	O
مگر	O
بنگلہ	O
دیشی	O
تھنک	O
ٹینک	O
کا	O
ذہنی	O
خلجان	O
عجب	O
رہا	O
کہ	O
اس	O
پچ	O
کو	O
سیمرز	O
کے	O
لیے	O
سازگار	O
سمجھتے	O
ہویے	O
پہلے	O
بولنگ	O
کا	O
فیصلہ	O
کر	O
ڈالا	O
تسکین	O
احمد	B-PER
مختصر	O
فارمیٹ	O
میں	O
بنگلہ	O
دیش	O
کے	O
کامیاب	O
ترین	O
بولرز	O
میں	O
سے	O
ایک	O
رہے	O
ہیں	O
مگر	O
سات	O
سالہ	O
طویل	O
ٹیسٹ	O
کرییر	O
میں	O
فقط	O
NUM	O
میچ	O
کھیلنے	O
کے	O
سبب	O
ان	O
کا	O
ٹیسٹ	O
ریکارڈ	O
خاطر	O
خواہ	O
نہیں	O
ہے	O
گو	O
وہ	O
اس	O
سکواڈ	O
کا	O
حصہ	O
ہیں	O
مگر	O
پہلے	O
ٹیسٹ	O
کے	O
لیے	O
دستیاب	O
نہ	O
تھے	O
لیکن	O
تسکین	O
کی	O
عدم	O
دستیابی	O
میں	O
بھی	O
بنگلہ	O
دیش	O
کے	O
پاس	O
چار	O
سیمرز	O
کے	O
ساتھ	O
اٹیک	O
کرنے	O
کی	O
سہولت	O
موجود	O
تھی	O
نجم	O
الحسن	O
شانتو	O
نے	O
مگر	O
مہدی	O
حسن	B-PER
معراج	O
کی	O
سپن	O
کو	O
چوتھے	O
سیمر	O
پہ	O
ترجیح	O
دی	O
اور	O
یہ	O
فیصلہ	O
مہمان	O
ٹیم	O
کے	O
لیے	O
زیادہ	O
موثر	O
ثابت	O
نہ	O
ہو	O
پایا	O
نیی	O
گیند	O
کے	O
ہمراہ	O
شورف	O
الاسلام	O
اور	O
حسن	B-PER
محمود	O
کی	O
بولنگ	O
عمدہ	O
رہی	O
نم	O
آلود	O
کنڈیشنز	O
اور	O
گزشتہ	O
رات	O
کی	O
بارش	O
نے	O
بھی	O
اس	O
پچ	O
کو	O
سیمرز	O
کے	O
لیے	O
موافق	O
کر	O
دیا	O
تھا	O
اور	O
بنگلہ	O
دیشی	O
پیس	O
اٹیک	O
نے	O
ابتدا	O
میں	O
ہی	O
پاکستانی	O
ٹاپ	O
آرڈر	O
کو	O
چکرا	O
کر	O
رکھ	O
دیا	O
عبداللہ	O
شفیق	O
شان	O
مسعود	O
اور	O
بابر	O
اعظم	O
کی	O
کلیدی	O
وکٹیں	O
نہایت	O
سستے	O
داموں	O
حاصل	O
کرنے	O
کے	O
باوجود	O
شانتو	O
لاجواب	O
رہے	O
کہ	O
جب	O
دونوں	O
پیسرز	O
حبس	O
آلود	O
کنڈیشنز	O
میں	O
اپنے	O
پہلے	O
سپیل	O
کی	O
تھکن	O
سے	O
دوچار	O
ہویے	O
تب	O
ان	O
کے	O
پاس	O
ایسا	O
کویی	O
فاسٹ	O
بولنگ	O
آپشن	O
نہیں	O
تھا	O
جسے	O
نوجوان	O
پیسر	O
ناہید	O
رانا	B-PER
کی	O
ناتجربہ	O
کاری	O
کے	O
ہمرکاب	O
کر	O
سکتے	O
مہدی	O
حسن	B-PER
معراج	O
کے	O
پہلے	O
اوور	O
نے	O
ہی	O
پاکستانی	O
بلے	O
بازوں	O
کا	O
جمود	O
توڑ	O
ڈالا	O
اور	O
سکور	O
کارڈ	O
یوں	O
رواں	O
دواں	O
ہوا	O
کہ	O
اس	O
کے	O
بعد	O
تمام	O
فکریں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
سر	O
سے	O
ٹل	O
کر	O
بنگلہ	O
دیشی	O
کیمپ	O
پر	O
سایہ	O
فگن	O
ہو	O
رہیں	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
سعود	O
شکیل	O
ٹیسٹ	O
کرکٹ	O
میں	O
اپنی	O
حیثیت	O
پہلے	O
ہی	O
ثابت	O
کر	O
چکے	O
ہیں	O
اور	O
نایب	O
کپتانی	O
کی	O
اضافی	O
ذمہ	O
داری	O
نے	O
گویا	O
ان	O
کے	O
ہنر	O
کو	O
چار	O
چاند	O
لگا	O
دیے	O
ہیں	O
محمد	B-PER
رضوان	O
کے	O
ہمراہ	O
ان	O
کی	O
ساجھے	O
داری	O
نے	O
بنگلہ	O
دیشی	O
بولرز	O
کو	O
تھکن	O
سے	O
چور	O
کر	O
ڈالا	O
جو	O
پہلے	O
ہی	O
چوتھے	O
سیمر	O
کی	O
غیر	O
موجودگی	O
سے	O
پریشان	O
کن	O
حالات	O
میں	O
تھے	O
جس	O
انہماک	O
اور	O
ارتکاز	O
سے	O
ان	O
دونوں	O
بلے	O
بازوں	O
نے	O
پاکستانی	O
اننگز	O
آگے	O
بڑھایی	O
ایک	O
مرحلے	O
پر	O
یہ	O
گمان	O
ہونے	O
لگا	O
کہ	O
شاید	O
یہ	O
پاکستانی	O
اننگز	O
کبھی	O
تمام	O
نہ	O
ہو	O
گی	O
اور	O
پھر	O
کچھ	O
ایسا	O
ہی	O
ہونے	O
کو	O
تھا	O
مگر	O
شان	O
مسعود	O
نے	O
گویا	O
بنگلہ	O
دیشی	O
بولرز	O
پہ	O
مہربانی	O
کرتے	O
ہویے	O
اننگز	O
ڈیکلییر	O
کر	O
دی	O
لیکن	O
اب	O
فکرمندی	O
محض	O
بنگلہ	O
دیش	O
کے	O
حصے	O
نہیں	O
رہے	O
گی	O
کہ	O
قریب	O
تین	O
دہاییوں	O
میں	O
پہلی	O
بار	O
اسپیشلسٹ	O
سپنر	O
کے	O
بغیر	O
کھیلنے	O
والے	O
پاکستانی	O
بولنگ	O
اٹیک	O
کو	O
جو	O
پچ	O
میسر	O
ہے	O
اس	O
میں	O
سیمرز	O
کے	O
لیے	O
تایید	O
نہ	O
ہونے	O
کے	O
برابر	O
ہے	O
پہلے	O
روز	O
کے	O
پہلے	O
سیشن	O
میں	O
جو	O
بچی	O
کھچی	O
گھاس	O
ہری	O
نظر	O
آ	O
رہی	O
تھی	O
دوسرے	O
دن	O
کی	O
تیز	O
دھوپ	O
نے	O
اس	O
کی	O
ہریالی	O
اڑا	O
چھوڑی	O
ہے	O
اب	O
سارا	O
امتحان	O
پاکستانی	O
پیسرز	O
کا	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
ایک	O
بے	O
جان	O
پچ	O
سے	O
کس	O
قدر	O
سر	O
پٹخ	O
سکتے	O
ہیں	O
اور	O
اس	O
دوران	O
کتنے	O
ڈسپلن	O
اور	O
صبر	O
سے	O
کام	O
لے	O
سکتے	O
ہیں	O
کیونکہ	O
بنگلہ	O
دیشی	O
ٹاپ	O
آرڈر	O
اگر	O
اپنی	O
مزاحمت	O
برقرار	O
رکھ	O
پایا	O
تو	O
مومن	O
الحق	O
شکیب	O
الحسن	O
اور	O
مشفق	O
الرحیم	O
پر	O
مشتمل	O
تجربہ	O
کار	O
مڈل	O
آرڈر	O
پاکستانی	O
تھنک	O
ٹینک	O
کو	O
اپنی	O
ٹیم	O
سلیکشن	O
بارے	O
سوچنے	O
پر	O
مجبور	O
کر	O
سکتا	O
ہے	O
©	O
NUM	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بیرونی	O
ویب	O
سایٹس	O
کے	O
مواد	O
کا	O
ذمہ	O
دار	O
نہیںبیرونی	O
لنکس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ہماری	O
پالیسی	O

مغرب	O
میں	O
ہماری	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
غیر	O
صحت	O
مند	O
کھانے	O
کی	O
عادات	O
میں	O
سے	O
ایک	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
ہماری	O
خوراک	O
میں	O
فایبر	O
کی	O
مقدار	O
کافی	O
زیادہ	O
نہیں	O
ہوتی	O
ہے	O
فایبر	O
سے	O
بھرپورغذا	O
کے	O
بہت	O
سارے	O
فایدے	O
ہوتے	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
دل	O
کی	O
بیماری	O
اور	O
جلد	O
موت	O
کے	O
خطروں	O
کا	O
کم	O
ہونا	O
ہے	O
آپ	O
کو	O
فکر	O
ہو	O
سکتی	O
ہے	O
کہ	O
پھل	O
سبزیاں	O
دالیں	O
اور	O
سارا	O
اناج	O
سمیت	O
پوری	O
غذا	O
کے	O
ذریعے	O
فایبر	O
کی	O
مقدار	O
بڑھانے	O
کا	O
مطلب	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
اپنی	O
پسندیدہ	O
غذاوں	O
میں	O
سے	O
کچھ	O
کو	O
چھوڑ	O
دیں	O
لیکن	O
حالیہ	O
برسوں	O
میں	O
مینوفیکچرروں	O
نے	O
ہمارے	O
لیے	O
روایتی	O
طور	O
پر	O
کم	O
فایبر	O
والی	O
غذاوں	O
کے	O
لیے	O
اعلی	O
فایبر	O
متبادل	O
متعارف	O
کروایے	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
پاستا	O
سمیت	O
کرسپس	O
ناشتے	O
کے	O
سیریلز	O
اور	O
سیریل	O
بارز	O
شامل	O
ہیں	O
لیکن	O
کیا	O
یہ	O
متبادل	O
قدرتی	O
طور	O
پر	O
حاصل	O
فایبر	O
سے	O
بہتر	O
ہیں	O
یہ	O
عام	O
طور	O
پر	O
خیال	O
کیا	O
جاتا	O
ہے	O
کہ	O
لوگوں	O
کو	O
دالوں	O
اور	O
چنوں	O
سمیت	O
زیادہ	O
پھلیاں	O
کھانے	O
چاہییں	O
کیونکہ	O
عموما	O
فایبر	O
ہماری	O
غذا	O
میں	O
کافی	O
نہیں	O
ہوتا	O
ہے	O
دالیں	O
ٹایپ	O
NUM	O
ذیابیطس	O
اور	O
دل	O
کی	O
بیماریوں	O
سمیت	O
بعض	O
بیماریوں	O
کے	O
خطرے	O
کو	O
کم	O
کرنے	O
میں	O
مدد	O
دے	O
سکتی	O
ہیں	O
کیونکہ	O
ہم	O
انھیں	O
دیگر	O
کھانوں	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
زیادہ	O
آہستہ	O
سے	O
ہضم	O
کرتے	O
ہیں	O
جس	O
سے	O
ہمارے	O
خون	O
میں	O
گلوکوز	O
کی	O
سطح	O
زیادہ	O
مستقل	O
رہتی	O
ہے	O
کنگز	O
کالج	O
لندن	B-LOC
میں	O
کاربوہاییڈریٹ	O
باییو	O
کیمسٹری	O
کے	O
پروفیسر	O
پیٹر	O
ایلس	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
’جب	O
آپ	O
آلو	O
کھاتے	O
ہیں	O
تو	O
آپ	O
کے	O
خون	O
میں	O
شکر	O
میں	O
بہت	O
زیادہ	O
اضافہ	O
ہوتا	O
ہے	O
لیکن	O
پھلیوں	O
کا	O
گلاییسیمک	O
انڈیکس	O
اور	O
انسولینمک	O
ردعمل	O
بہت	O
کم	O
ہوتا	O
ہے	O
‘	O
دالیں	O
بھی	O
غذایی	O
اجزا	O
سے	O
بھر	O
پور	O
ہوتی	O
ہیں	O
مگر	O
ان	O
میں	O
چربی	O
کی	O
مقدار	O
کم	O
ہوتی	O
ہے	O
حالانکہ	O
ان	O
میں	O
وہ	O
غذاییت	O
نہیں	O
ہے	O
جسے	O
محققین	O
’مکمل	O
پروٹین	O
پروفایل‘	O
کہتے	O
ہیں	O
اس	O
کا	O
مطلب	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
کی	O
پروٹین	O
کی	O
مقدار	O
گوشت	O
یا	O
انڈوں	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
کم	O
ہے	O
کیونکہ	O
ان	O
میں	O
ہمارے	O
جسم	O
کو	O
درکار	O
تمام	O
امینو	O
ایسڈ	O
نہیں	O
ہوتے	O
ہیں	O
اس	O
وجہ	O
سے	O
ماہرین	O
دالوں	O
کو	O
گندم	O
کے	O
ساتھ	O
جوڑنے	O
کا	O
مشورہ	O
دیتے	O
ہیں	O
جیسے	O
کہ	O
پاستا	O
وغیرہ	O
ایک	O
اور	O
طریقہ	O
جس	O
سے	O
مینوفیکچررز	O
پاستا	O
میں	O
فایبرکی	O
مقدار	O
بڑھا	O
رہے	O
ہیں	O
یعنی	O
گندم	O
کا	O
آٹا	O
اس	O
کی	O
جگہ	O
اب	O
فایبر	O
سے	O
بھرپور	O
دال	O
چنے	O
اور	O
پھلیاں	O
متبادل	O
کے	O
طور	O
پر	O
استعمال	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
سنہ	O
NUM	O
میں	O
آیرلینڈ	O
میں	O
ٹرنیٹی	O
کالج	O
ڈبلن	O
کی	O
ایک	O
محقق	O
سوفی	O
سیجٹ	O
نے	O
تجزیہ	O
کیا	O
اور	O
پاستا	O
کے	O
غذایی	O
مواد	O
کا	O
جزوی	O
طور	O
پر	O
چنے	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
تیار	O
کردہ	O
روایتی	O
پاستا	O
سے	O
گندم	O
کے	O
آٹے	O
کا	O
موازنہ	O
کیا	O
اس	O
نے	O
دیکھا	O
کہ	O
چنے	O
کے	O
پاستا	O
میں	O
NUM	O
NUM	O
گنا	O
زیادہ	O
پروٹین	O
NUM	O
NUM	O
گنا	O
زیادہ	O
فایبر	O
اور	O
آٹھ	O
گنا	O
زیادہ	O
ضروری	O
فیٹی	O
ایسڈ	O
ہوتے	O
ہیں	O
سیجٹ	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
چنے	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
بنایا	O
ہوا	O
پاستا	O
کھانے	O
سے	O
دالیں	O
کھانا	O
بہت	O
آسان	O
ہو	O
جاتا	O
ہے	O
جسے	O
وہ	O
’گمنام	O
ہیرو‘	O
کے	O
طور	O
پر	O
بیان	O
کرتی	O
ہیں	O
وہ	O
مزید	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
یہ	O
غذا	O
کنٹرول	O
کرنے	O
کا	O
ایک	O
اچھا	O
طریقہ	O
ہے	O
کہ	O
ہم	O
کتنا	O
کھانا	O
کھاتے	O
ہیں	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
پھلیاں	O
فایبر	O
کا	O
ایک	O
بہت	O
بڑا	O
ذریعہ	O
ہیں	O
اور	O
اگر	O
آپ	O
بہت	O
زیادہ	O
فایبر	O
کھاتے	O
ہیں	O
تو	O
آپ	O
کو	O
تیزی	O
سے	O
پیٹ	O
بھرنے	O
کا	O
احساس	O
ہوگا	O
لہذا	O
آپ	O
کا	O
اپنی	O
ضرورت	O
سے	O
زیادہ	O
کھانا	O
کھانے	O
کا	O
دل	O
ہی	O
نہیں	O
چاہے	O
گا	O
‘	O
لیکن	O
جب	O
کہ	O
سیجٹ	O
کی	O
تحقیق	O
کی	O
بنیاد	O
پر	O
دال	O
پر	O
مبنی	O
پاستا	O
روایتی	O
’ڈورم‘	O
گندم	O
کے	O
پاستا	O
کا	O
ایک	O
مضبوط	O
مدمقابل	O
نظر	O
آتا	O
ہے	O
لیکن	O
یہ	O
دیگر	O
دالوں	O
کے	O
آٹے	O
کا	O
بھی	O
اسی	O
کی	O
طرح	O
ہونا	O
ثابت	O
نہیں	O
ہوتا	O
ہے	O
اس	O
کی	O
وجہ	O
دالوں	O
سے	O
پاستا	O
بنانے	O
کے	O
لیے	O
درکار	O
پروسیسنگ	O
ہے	O
پروسیسنگ	O
ہمیشہ	O
بری	O
چیز	O
نہیں	O
ہوتی	O
ایلس	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
خشک	O
حالت	O
میں	O
دالوں	O
میں	O
موجود	O
غذایی	O
اجزا	O
بہت	O
زیادہ	O
نہیں	O
ہوتے	O
لیکن	O
دالوں	O
کو	O
پیس	O
کر	O
آٹا	O
بنانے	O
سے	O
ان	O
کی	O
غذایی	O
ساخت	O
بدل	O
جاتی	O
ہے	O
وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
’اگرچہ	O
آپ	O
پوری	O
دال	O
کھا	O
رہے	O
ہوں	O
تب	O
بھی	O
پروٹین	O
اور	O
غذایی	O
اجزاء	O
پر	O
مشتمل	O
خلیات	O
کھانا	O
پکانے	O
کے	O
عمل	O
کے	O
دوران	O
الگ	O
ہو	O
جاتے	O
ہیں	O
لیکن	O
پسی	O
دال	O
سے	O
بنا	O
پاستا	O
اس	O
عمل	O
کو	O
ایک	O
قدم	O
آگے	O
لے	O
جاتا	O
ہے‘	O
کیونکہ	O
دالوں	O
سے	O
آٹا	O
بنانے	O
کے	O
عمل	O
میں	O
خشک	O
دانوں	O
کو	O
پیسا	O
جاتا	O
ہے	O
جو	O
تمام	O
غذایی	O
خلیات	O
کو	O
توڑ	O
دیتا	O
ہے	O
ایلس	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
لیکن	O
ابھی	O
تک	O
تحقیق	O
کا	O
فقدان	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
کس	O
طرح	O
ان	O
کے	O
غذاییت	O
کے	O
مواد	O
کو	O
بالکل	O
تبدیل	O
کرتا	O
ہے	O
ایلس	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
دال	O
پر	O
مبنی	O
پاستے	O
کی	O
صحیح	O
غذاییت	O
کا	O
انحصار	O
اس	O
بات	O
پر	O
ہوگا	O
کہ	O
دالوں	O
کو	O
کیسے	O
پروسیس	O
کیا	O
جاتا	O
ہے	O
جو	O
کہ	O
ہر	O
مینوفیکچرر	O
کے	O
لیے	O
مختلف	O
ہوگا	O
وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
’آپ	O
بہت	O
پیچیدہ	O
عمل	O
کے	O
بارے	O
میں	O
کام	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
جس	O
میں	O
مختلف	O
اجزاء	O
کی	O
ایک	O
بڑی	O
تعداد	O
شامل	O
ہے	O
اپنی	O
خوراک	O
میں	O
سبزیوں	O
یا	O
ہرے	O
پتوں	O
کے	O
کھانے	O
کی	O
مقدار	O
کو	O
بڑھانا	O
ایک	O
اچھی	O
بات	O
ہے	O
لیکن	O
یہ	O
سوال	O
اٹھانا	O
درست	O
ہے	O
کہ	O
کیا	O
دالوں	O
پر	O
مبنی	O
پاستا	O
کے	O
طویل	O
مدتی	O
فایدہ	O
مند	O
اثرات	O
ہوتے	O
ہیں	O
‘	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
اردو	O
کی	O
خبروں	O
اور	O
فیچرز	O
کو	O
اپنے	O
فون	O
پر	O
حاصل	O
کریں	O
اور	O
سب	O
سے	O
پہلے	O
جانیں	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
دنیا	O
بھر	O
سے	O
ان	O
کہانیوں	O
کے	O
بارے	O
میں	O
جو	O
آپ	O
کے	O
لیے	O
معنی	O
رکھتی	O
ہیں	O
کھانے	O
کی	O
کسی	O
بھی	O
دوسری	O
مصنوعات	O
کی	O
طرح	O
خاص	O
طور	O
پر	O
وہ	O
جو	O
ہمارے	O
پسندیدہ	O
کھانوں	O
کی	O
نقل	O
کرتے	O
ہیں	O
ان	O
کے	O
لیے	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
چیلنج	O
ذایقہ	O
اور	O
ساخت	O
کے	O
ساتھ	O
لوگوں	O
میں	O
مقبول	O
ہونا	O
ہوتا	O
ہے	O
یونیورسٹی	O
آف	O
ریڈنگ	O
میں	O
نیوٹریشن	O
اینڈ	O
فوڈ	O
ساینس	O
کے	O
پروفیسر	O
گنٹر	O
کوہنلے	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
درحقیقت	O
یہ	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
چیلنج	O
ہے	O
وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
’اگر	O
کسی	O
چیز	O
کا	O
ذایقہ	O
بہت	O
صحت	O
بخش	O
ہو	O
تو	O
لوگ	O
اسے	O
کھانا	O
پسند	O
نہیں	O
کرتے	O
جب	O
تک	O
لوگ	O
اسے	O
پسند	O
نہیں	O
کرتے	O
اور	O
اسے	O
متبادل	O
کے	O
طور	O
پر	O
قبول	O
نہیں	O
کرتے	O
تب	O
تک	O
وہ	O
کامیاب	O
نہیں	O
ہوتا	O
‘	O
اور	O
اسی	O
موضوع	O
پر	O
بات	O
کرتے	O
ہویے	O
وہ	O
دلیل	O
دیتے	O
ہیں	O
کہ	O
دالوں	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
بنا	O
ہوا	O
پاستا	O
’شاید	O
صارفین	O
کے	O
مخصوص	O
طبقے	O
کی	O
مصنوعات	O
رہیں	O
گی	O
‘	O
ذایقہ	O
بہت	O
سے	O
بیرونی	O
عوامل	O
سے	O
متاثر	O
ہو	O
سکتا	O
ہے	O
مثال	O
کے	O
طور	O
پر	O
یہ	O
جان	O
کر	O
کہ	O
آپ	O
پاستا	O
کھا	O
رہے	O
ہیں	O
جو	O
روایتی	O
طور	O
پر	O
گندم	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
بنا	O
نہیں	O
ہے	O
یہ	O
بات	O
آپ	O
کی	O
زبان	O
کے	O
مزے	O
کو	O
خراب	O
کر	O
سکتی	O
ہے	O
دال	O
کا	O
آٹا	O
تیار	O
اور	O
فروخت	O
کرنے	O
والی	O
کمپنی	O
’ہوڈمیڈوڈز‘	O
کے	O
مینیجنگ	O
ڈایریکٹر	O
نک	O
سالٹ	O
مارش	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
روایتی	O
اطالوی	O
پاستا	O
دال	O
کے	O
آٹے	O
کو	O
شامل	O
کرنے	O
کی	O
تاریخ	O
رکھتا	O
ہے	O
جب	O
’ہوڈمیڈوڈز‘	O
کے	O
پاستا	O
بنانے	O
والے	O
جیووانی	O
کالیشی‘	O
کو	O
پہلی	O
بار	O
دالوں	O
سے	O
بنے	O
ہویے	O
آٹے	O
کا	O
پاستا	O
بنانے	O
کا	O
کام	O
سونپا	O
گیا	O
تو	O
وہ	O
اس	O
شک	O
میں	O
پڑ	O
گیے	O
تھے	O
کہ	O
کیا	O
وہ	O
کامیاب	O
ہو	O
سکے	O
گے	O
سالٹ	O
مارش	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
’لیکن	O
ایک	O
بار	O
جب	O
اسے	O
معلوم	O
ہوا	O
کہ	O
پھلیوں	O
کا	O
آٹا	O
استعمال	O
کرنے	O
والا	O
سچا	O
اطالوی	O
پاستا	O
ہے	O
تو	O
وہ	O
اسے	O
استعمال	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
آمادہ	O
ہوا	O
‘	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
مہنگایی	O
کے	O
دور	O
میں	O
گوشت	O
نہیں	O
خرید	O
سکتے	O
تو	O
پروٹین	O
کیسے	O
حاصل	O
کریں	O
کیا	O
پاستا	O
کھانے	O
سے	O
وزن	O
بڑھتا	O
ہے	O
یا	O
پھر	O
اس	O
خوراک	O
کے	O
کچھ	O
فواید	O
بھی	O
ہیں	O
صرف	O
سبزی	O
کھانے	O
سے	O
فالج	O
کے	O
امکانات	O
بڑھ	O
سکتے	O
ہیں	O
ان	O
باتوں	O
سے	O
یہ	O
نتیجہ	O
نکلتا	O
ہے	O
کہ	O
NUM	O
فیصد	O
گندم	O
کے	O
آٹے	O
اور	O
NUM	O
فیصد	O
پھلیوں	O
کے	O
آٹے	O
کو	O
ملا	O
کر	O
استعمال	O
کرنے	O
سے	O
روایتی	O
گندم	O
کے	O
آٹے	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
پاستا	O
کا	O
مختلف	O
ذایقہ	O
ہوتا	O
سالٹ	O
مارش	O
اسے	O
’مخصوص‘	O
کہتے	O
ہیں	O
اور	O
ایسی	O
پروڈکٹ	O
کا	O
مخصوص	O
ذایقہ	O
رکھنا	O
اور	O
اس	O
کا	O
مقبول	O
بھی	O
ہونا	O
کویی	O
آسان	O
بات	O
نہیں	O
ہے	O
سالٹ	O
مارش	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
’جب	O
پروڈکٹ	O
قدرے	O
مختلف	O
ہو	O
تو	O
اس	O
کا	O
ذایقہ	O
کیسا	O
ہونا	O
چاہیے	O
اس	O
بارے	O
میں	O
پیشگی	O
تصورات	O
پر	O
قابو	O
پانا	O
ایک	O
چیلنج	O
ہے	O
‘	O
لیکن	O
اصل	O
میں	O
یہ	O
مصنوعات	O
مختلف	O
نہیں	O
ہیں	O
صرف	O
اطالوی	O
ہی	O
نہیں	O
ہیں	O
جنھوں	O
نے	O
پاستا	O
بنانے	O
کے	O
لیے	O
دالوں	O
پر	O
مبنی	O
آٹا	O
استعمال	O
کیا	O
ہے	O
اس	O
کا	O
استعمال	O
اس	O
وقت	O
بڑے	O
پیمانے	O
پر	O
ہو	O
رہا	O
ہے	O
کھانوں	O
کی	O
تاریخ	O
دان	O
ربیکا	O
ایرل	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
اگرچہ	O
دالوں	O
سے	O
بنے	O
ہویے	O
آٹے	O
کا	O
پاستا	O
صحت	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
نیے	O
رجحان	O
کی	O
طرح	O
لگتا	O
ہے	O
لیکن	O
ہم	O
درحقیقت	O
سیکڑوں	O
سالوں	O
سے	O
دال	O
کے	O
آٹے	O
کے	O
صحت	O
کے	O
فواید	O
کو	O
آگے	O
بڑھا	O
رہے	O
ہیں	O
وہ	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
’لوگ	O
صدیوں	O
سے	O
شاہ	O
بلوط	O
کے	O
پھل	O
اور	O
چاول	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
کھانا	O
بنا	O
رہے	O
ہیں	O
اور	O
حال	O
ہی	O
میں	O
یعنی	O
NUM	O
ویں	O
صدی	O
کے	O
آس	O
پاس	O
سے	O
فرانس	O
میں	O
لوگ	O
روایتی	O
آٹے	O
کے	O
صحت	O
مند	O
متبادل	O
کے	O
طور	O
پر	O
دال	O
اور	O
ہیریکوٹ	O
پھلیوں	O
سمیت	O
مختلف	O
اجزاء	O
سے	O
بنے	O
آٹے	O
کی	O
مشہوری	O
کرتے	O
تھے	O
جو	O
کہ	O
گندم	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
زیادہ	O
صحتمند	O
ہوتا	O
تھا	O
جیسا	O
کہ	O
اب	O
بھی	O
ہے	O
‘	O
سفید	O
گندم	O
کے	O
آٹے	O
کا	O
اب	O
سب	O
سے	O
عام	O
آٹا	O
ہونے	O
کی	O
ایک	O
وجہ	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
صنعتی	O
انقلاب	O
کی	O
بدولت	O
یہ	O
وقت	O
کے	O
ساتھ	O
بہت	O
سستا	O
ہو	O
گیا	O
ہے	O
اس	O
کی	O
مقبولیت	O
جزوی	O
طور	O
پر	O
اعلی	O
طبقوں	O
کے	O
ساتھ	O
اس	O
کی	O
تاریخی	O
وابستگی	O
کا	O
ہونا	O
ہے	O
ایرل	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
’گندم	O
کی	O
زیادہ	O
پیداوار	O
نہیں	O
ہوتی	O
اس	O
لیے	O
یہ	O
قرون	O
وسطی	O
میں	O
مہنگی	O
تھی	O
اور	O
یہ	O
جلدی	O
روٹی	O
بناتی	O
ہے	O
اس	O
لیے	O
اس	O
کی	O
کوالٹی	O
اعلی	O
درجے	O
کی	O
تھی	O
اس	O
کا	O
مطلب	O
یہ	O
تھا	O
کہ	O
جیسے	O
جیسے	O
یہ	O
سستی	O
ہوتی	O
گیی	O
اس	O
کی	O
طلب	O
میں	O
بھی	O
اضافہ	O
ہوتا	O
گیا	O
‘	O
سفید	O
گندم	O
کے	O
آٹے	O
کو	O
بھی	O
زیادہ	O
غذاییت	O
سے	O
بھرپور	O
سمجھا	O
جاتا	O
تھا	O
کیونکہ	O
یہ	O
ہمارے	O
نظام	O
ہاضمہ	O
کے	O
لیے	O
بہتر	O
سمجھا	O
جاتا	O
تھا	O
تاہم	O
اب	O
ہم	O
جانتے	O
ہیں	O
کہ	O
زیادہ	O
فایبر	O
والے	O
متبادل	O
آٹے	O
عام	O
طور	O
پر	O
ہمارے	O
لیے	O
زیادہ	O
بہتر	O
ہوتے	O
ہیں	O
اگرچہ	O
دال	O
کے	O
آٹے	O
کو	O
دیگر	O
اجزاء	O
کے	O
آٹوں	O
کے	O
ساتھ	O
ملا	O
کر	O
پاستا	O
بنانے	O
سے	O
اس	O
کے	O
شایقین	O
شک	O
میں	O
مبتلا	O
ہوسکتے	O
ہیں	O
لیکن	O
اسے	O
مبقول	O
عام	O
کیسے	O
کیا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
اس	O
سوال	O
کے	O
جوابات	O
جلد	O
ہی	O
تین	O
سالہ	O
منصوبے	O
’ریزنگ	O
دی	O
پلس	O
پروجیکٹ‘	O
سے	O
سامنے	O
آسکتے	O
ہیں	O
جس	O
میں	O
فاوا	O
پھلیوں	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
بنی	O
روٹی	O
شامل	O
ہے	O
یونیورسٹی	O
آف	O
ریڈنگ	O
میں	O
ہیومن	O
نیوٹریشن	O
کی	O
پروفیسر	O
جولی	O
لیوگروو	O
نے	O
گندم	O
کے	O
آٹے	O
کے	O
NUM	O
فیصد	O
کو	O
پھلیوں	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
بدل	O
دیا	O
ہے	O
کیونکہ	O
اس	O
میں	O
روایتی	O
سفید	O
روٹی	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
پروٹین	O
آیرن	O
زنک	O
اور	O
فایبر	O
کی	O
مقدار	O
زیادہ	O
ہے	O
وہ	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
’میں	O
تصور	O
کرتی	O
ہوں	O
کہ	O
پاستا	O
کے	O
لیے	O
گندم	O
کو	O
تبدیل	O
کرنے	O
سے	O
غذاییت	O
کی	O
مقدار	O
زیادہ	O
ہوگی	O
اور	O
معدے	O
اور	O
آنت	O
سے	O
متعلق	O
مسایل	O
کم	O
ہوں	O
گے	O
‘	O
’ریزنگ	O
دی	O
پلس	O
پروجیکٹ‘	O
میں	O
چوڑی	O
پھلیاں	O
اگانا	O
اور	O
خاص	O
طور	O
پر	O
آیرن	O
سے	O
بھرپور	O
اور	O
غذاییت	O
سے	O
بھرپور	O
ان	O
کو	O
چننا	O
خشک	O
کرنا	O
ان	O
کو	O
پیسنا	O
اور	O
پھر	O
نانباییوں	O
کے	O
ساتھ	O
مل	O
کر	O
حتمی	O
پروڈکٹ	O
تیار	O
کرنا	O
شامل	O
ہے	O
جس	O
کا	O
یونیورسٹی	O
کیمپس	O
میں	O
تجربہ	O
کیا	O
جایے	O
گا	O
وہ	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
’ہم	O
چاہتے	O
ہیں	O
کہ	O
روٹی	O
تجارتی	O
مقاصد	O
کے	O
مطابق	O
سفید	O
ہو	O
تاکہ	O
لوگ	O
اپنی	O
کھانے	O
کی	O
عادات	O
کو	O
بدلے	O
بغیر	O
اسے	O
کھا	O
سکیں	O
‘	O
وہ	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
’ساینسدان	O
زیادہ	O
مقدار	O
میں	O
دالوں	O
کے	O
ساتھ	O
خوراک	O
تیار	O
کر	O
سکتے	O
ہیں	O
لیکن	O
اگر	O
لوگ	O
ذایقہ	O
پسند	O
نہیں	O
کریں	O
گے	O
تو	O
یہ	O
محض	O
ایک	O
علمی	O
مشق	O
ہے	O
دال	O
سے	O
بھرپور	O
روٹی	O
کا	O
ہماری	O
روزمرہ	O
خوراک	O
کا	O
حصہ	O
بننا	O
حیرت	O
انگیز	O
ہوگا	O
لیکن	O
ہمیں	O
یہ	O
یقینی	O
بنانا	O
ہوگا	O
کہ	O
یہ	O
لوگوں	O
کو	O
قابل	O
قبول	O
اور	O
ان	O
تک	O
اس	O
کی	O
باآسانی	O
رسایی	O
ہو	O
‘	O
اپنی	O
غذا	O
میں	O
دالوں	O
سے	O
بنے	O
ہویے	O
آٹے	O
کے	O
پاستا	O
شامل	O
کرنے	O
پر	O
صحت	O
کے	O
فواید	O
کا	O
انحصار	O
اس	O
بات	O
پر	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
اسے	O
کس	O
طرح	O
کھا	O
رہے	O
ہیں	O
سیجٹ	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
جب	O
پروسیس	O
شدہ	O
پودوں	O
پر	O
مبنی	O
کھانے	O
کی	O
بات	O
آتی	O
ہے	O
تو	O
دال	O
پر	O
مبنی	O
پاستا	O
نسبتا	O
اچھا	O
انتخاب	O
ہے	O
وہ	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
’پھلیوں	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
بنے	O
ہویے	O
برگر	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
پھلیوں	O
کے	O
آٹے	O
کا	O
پاستا	O
نسبتا	O
کم	O
پروسیس	O
کیا	O
جاتا	O
ہے	O
‘	O
دالوں	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
تیار	O
ہونے	O
والے	O
پاستا	O
کے	O
بارے	O
میں	O
تحقیق	O
کی	O
کمی	O
کے	O
باوجود	O
دالوں	O
کے	O
صحت	O
سے	O
متعلق	O
فواید	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
کافی	O
شواہد	O
بتاتے	O
ہیں	O
کہ	O
دالوں	O
کو	O
یا	O
اس	O
جیسی	O
مکمل	O
غذاوں	O
کو	O
دالوں	O
کے	O
بنے	O
ہویے	O
آٹے	O
کے	O
پاستا	O
کی	O
جگہ	O
استعمال	O
کرنے	O
سے	O
اتنا	O
فایدہ	O
نہیں	O
ہو	O
گا	O
جتنا	O
کہ	O
گندم	O
کے	O
آٹے	O
کے	O
بنے	O
ہویے	O
پاستا	O
کے	O
متبادل	O
کے	O
طور	O
پر	O
دالوں	O
کے	O
آٹے	O
سے	O
بنے	O
ہویے	O
پاستا	O
سے	O
ہوگا	O
©	O
NUM	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بیرونی	O
ویب	O
سایٹس	O
کے	O
مواد	O
کا	O
ذمہ	O
دار	O
نہیںبیرونی	O
لنکس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ہماری	O
پالیسی	O

پاکستان	B-LOC
اور	O
افغانستان	B-LOC
میں	O
طالبان	O
کے	O
درمیان	O
جاری	O
جھڑپیں	O
چھٹے	O
روز	O
میں	O
داخل	O
ہو	O
گیی	O
ہیں	O
جس	O
دوران	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
اب	O
تک	O
پڑوسی	O
ملک	O
میں	O
NUM	O
مقامات	O
پر	O
فضایی	O
حملوں	O
کا	O
دعوی	O
کیا	O
ہے	O
ادھر	O
افغان	O
طالبان	O
کا	O
دعوی	O
ہے	O
کہ	O
بگرام	O
اییر	O
بیس	O
پر	O
کارروایی	O
کو	O
ناکام	O
بنایا	O
گیا	O
ہے	O
اگرچہ	O
پاکستانی	O
حکام	O
نے	O
بگرام	O
اییربیس	O
کو	O
نشانہ	O
بنانے	O
کی	O
تصدیق	O
نہیں	O
کی	O
ہے	O
تاہم	O
افغان	O
وزارت	O
دفاع	O
کے	O
ترجمان	O
عنایت	O
خوارزمی	O
نے	O
ایک	O
نیوز	O
کانفرنس	O
میں	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
بگرام	O
اییر	O
بیس	O
پر	O
حملہ	O
ہوا	O
ہے	O
لیکن	O
اس	O
میں	O
کویی	O
جانی	O
نقصان	O
نہیں	O
ہوا	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
طرف	O
سے	O
افغانستان	B-LOC
میں	O
’دہشتگردوں	O
کے	O
ٹھکانوں‘	O
کے	O
علاوہ	O
فوجی	O
تنصیبات	O
جیسے	O
اسلحے	O
کے	O
ڈپو	O
اور	O
بٹالین	O
ہیڈ	O
کوارٹر	O
پر	O
حملوں	O
کے	O
دعوے	O
بھی	O
کیے	O
گیے	O
ہیں	O
منگل	O
کو	O
ایک	O
پیغام	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
وزیر	O
اطلاعات	O
عطا	O
اللہ	O
تارڑ	O
کا	O
دعوی	O
تھا	O
کہ	O
چھ	O
روز	O
سے	O
جاری	O
جھڑپوں	O
کے	O
دوران	O
اب	O
تک	O
افغانستان	B-LOC
میں	O
افغان	O
طالبان	O
کے	O
NUM	O
اہلکار	O
ہلاک	O
ہویے	O
ہیں	O
جبکہ	O
NUM	O
چیک	O
پوسٹیں	O
تباہ	O
کی	O
گیی	O
ہیں	O
NUM	O
پوسٹوں	O
پر	O
قبضہ	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
اور	O
NUM	O
ٹینک	O
بکتر	O
بند	O
گاڑیاں	O
اور	O
آرٹلری	O
گنز	O
تباہ	O
کی	O
گیی	O
ہیں	O
دوسری	O
طرف	O
افغان	O
وزارت	O
دفاع	O
نے	O
سرحد	O
پار	O
NUM	O
سیکیورٹی	O
اہلکاروں	O
کی	O
ہلاکت	O
اور	O
NUM	O
چوکیوں	O
پر	O
قبضے	O
کے	O
دعوے	O
کیے	O
ہیں	O
اس	O
نے	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
ڈرونز	O
کے	O
ذریعے	O
فضایی	O
حملوں	O
کے	O
بھی	O
دعوے	O
کیے	O
ہیں	O
دونوں	O
طرف	O
سے	O
کیے	O
جانے	O
والے	O
دعووں	O
کی	O
آزادانہ	O
تصدیق	O
ممکن	O
نہیں	O
تاہم	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
گردش	O
کرتی	O
بعض	O
تصاویر	O
اور	O
ویڈیوز	O
میں	O
سرحدی	O
علاقوں	O
میں	O
رہنے	O
والے	O
عام	O
شہریوں	O
کو	O
پہنچنے	O
والے	O
نقصانات	O
دیکھے	O
جا	O
سکتے	O
ہیں	O
تاحال	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
افغان	O
طالبان	O
نے	O
ایک	O
دوسرے	O
کے	O
خلاف	O
جاری	O
کاررواییاں	O
روکنے	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
مذاکرات	O
کی	O
بحالی	O
کا	O
عندیہ	O
نہیں	O
دیا	O
ہے	O
تجزیہ	O
کاروں	O
کی	O
رایے	O
ہے	O
کہ	O
جہاں	O
ایک	O
طرف	O
ایران	B-LOC
میں	O
امریکی	O
اور	O
اسراییلی	O
فضایی	O
کاررواییاں	O
جاری	O
ہیں	O
تو	O
وہیں	O
بظاہر	O
پاکستان	B-LOC
بھی	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
اندر	O
ایسے	O
اہداف	O
حاصل	O
کرنا	O
چاہتا	O
ہے	O
جس	O
سے	O
امن	O
قایم	O
ہو	O
سکے	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
یاد	O
رہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
افغان	O
طالبان	O
کی	O
حکومت	O
پر	O
شدت	O
پسند	O
گروہوں	O
کی	O
معاونت	O
کا	O
الزام	O
لگاتا	O
ہے	O
جس	O
کی	O
وہ	O
تردید	O
کرتے	O
ہیں	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
ہونے	O
والے	O
حملوں	O
کو	O
اس	O
کا	O
اندرونی	O
مسیلہ	O
سمجھتے	O
ہیں	O
پاکستان	B-LOC
کا	O
موقف	O
یہ	O
رہا	O
ہے	O
کہ	O
افغانستان	B-LOC
کی	O
سرزمین	O
سے	O
شدت	O
پسند	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
آ	O
کر	O
حملے	O
کرتے	O
ہیں	O
اور	O
افغان	O
حکام	O
انھیں	O
روکیں	O
جبکہ	O
افغان	O
حکام	O
اس	O
کی	O
تردید	O
کرتے	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
اپنی	O
سرزمین	O
کسی	O
کے	O
خلاف	O
استعمال	O
کرنے	O
کی	O
اجازت	O
نہیں	O
دیتے	O
چھ	O
روز	O
سے	O
جاری	O
جھڑپوں	O
کی	O
ابتدا	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
افغان	O
طالبان	O
سرحد	O
پار	O
ایک	O
دوسرے	O
کی	O
چوکیوں	O
پر	O
حملوں	O
کے	O
دعوے	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
جبکہ	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
افغانستان	B-LOC
میں	O
شدت	O
پسندوں	O
کے	O
خلاف	O
فضایی	O
کاررواییوں	O
کے	O
بھی	O
دعوے	O
کیے	O
تھے	O
مگر	O
اب	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
حالیہ	O
تاریخ	O
میں	O
یہ	O
پہلی	O
مرتبہ	O
ہے	O
کہ	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
اندر	O
عبوری	O
حکومت	O
کی	O
فوجی	O
تنصیبات	O
پر	O
حملے	O
کیے	O
گیے	O
ہیں	O
افغان	O
وزارت	O
دفاع	O
نے	O
بگرام	O
اییربیس	O
پر	O
حملے	O
کو	O
ناکام	O
بنانے	O
کا	O
دعوی	O
کیا	O
ہے	O
اور	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
میں	O
کویی	O
جانی	O
نقصان	O
نہیں	O
ہوا	O
منگل	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
وزیر	O
اطلاعات	O
عطا	O
اللہ	O
تارڑ	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
افغان	O
طالبان	O
نے	O
شمالی	O
بلوچستان	B-LOC
میں	O
قلعہ	O
سیف	O
اللہ	O
نوشکی	O
اور	O
چمن	O
میں	O
NUM	O
مقامات	O
پر	O
حملے	O
کیے	O
ہیں	O
جہاں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
سکیورٹی	O
اہلکاروں	O
نے	O
حملہ	O
ناکام	O
بناتے	O
ہویے	O
NUM	O
طالبان	O
اہلکاروں	O
کو	O
ہلاک	O
کیا	O
اور	O
ایک	O
ایف	B-ORG
سی	B-ORG
اہلکار	O
کی	O
جان	O
چلی	O
گیی	O
انھوں	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
اسی	O
طرح	O
خیبر	B-LOC
پختونخوا	O
میں	O
مختلف	O
مقامات	O
پر	O
افغان	O
طالبان	O
کے	O
حملوں	O
کو	O
’پسپا	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
جس	O
میں	O
NUM	O
افغان	O
طالبان	O
مارے	O
گیے	O
ہیں	O
‘	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
اردو	O
کی	O
خبروں	O
اور	O
فیچرز	O
کو	O
اپنے	O
فون	O
پر	O
حاصل	O
کریں	O
اور	O
سب	O
سے	O
پہلے	O
جانیں	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
دنیا	O
بھر	O
سے	O
ان	O
کہانیوں	O
کے	O
بارے	O
میں	O
جو	O
آپ	O
کے	O
لیے	O
معنی	O
رکھتی	O
ہیں	O
اسی	O
طرح	O
افغانستان	B-LOC
کی	O
وزارت	O
دفاع	O
کی	O
جانب	O
سے	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
بڑے	O
شہروں	O
میں	O
بعض	O
فوجی	O
تنصیبات	O
پر	O
ڈرون	O
حملوں	O
کیے	O
گیے	O
ہیں	O
تاہم	O
ان	O
حملوں	O
میں	O
کسی	O
جانی	O
و	O
مالی	O
نقصان	O
کی	O
اطلاع	O
نہیں	O
ہے	O
طالبان	O
کی	O
عبوری	O
حکومت	O
کے	O
نایب	O
ترجمان	O
حمداللہ	O
فطرت	O
نے	O
پریس	O
کانفرنس	O
کے	O
دوران	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
اب	O
تک	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
پکتیکا	O
پکتیا	O
خوست	O
کابل	B-LOC
ننگرہار	O
کنر	O
اور	O
قندھار	O
میں	O
فضایی	O
حملے	O
کیے	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
NUM	O
شہری	O
ہلاک	O
اور	O
NUM	O
زخمی	O
ہویے	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
خواتین	O
اور	O
بچے	O
بھی	O
شامل	O
ہیں	O
ان	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
حملوں	O
میں	O
NUM	O
سے	O
زیادہ	O
گھر	O
جزوی	O
یا	O
مکمل	O
تباہ	O
اور	O
NUM	O
خاندان	O
بے	O
گھر	O
ہویے	O
ہیں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
نایب	O
وزیر	O
اعظم	O
اور	O
وزیر	O
خارجہ	O
اسحاق	B-PER
ڈار	I-PER
نے	O
منگل	O
کو	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
پاس	O
افغانستان	B-LOC
میں	O
آپریشن	O
شروع	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
کویی	O
راستہ	O
نہیں	O
تھا	O
کیونکہ	O
افغان	O
سرزمین	O
سے	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
حملے	O
کیے	O
جا	O
رہے	O
ہیں	O
نیوز	O
کانفرنس	O
کے	O
دوران	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
افغان	O
سرزمین	O
پر	O
انٹیلیجنس	O
کی	O
بنیاد	O
پر	O
فوجی	O
تنصیبات	O
پر	O
فضایی	O
حملے	O
کیے	O
گیے	O
ہیں	O
ان	O
کے	O
مطابق	O
اب	O
تک	O
افغانستان	B-LOC
کی	O
طرف	O
سے	O
کیے	O
جانے	O
والے	O
حملوں	O
میں	O
اب	O
تک	O
NUM	O
پاکستانی	O
فوجی	O
ہلاک	O
ہویے	O
ہیں	O
NUM	O
زخمی	O
ہیں	O
جبکہ	O
ایک	O
لاپتہ	O
ہے	O
چند	O
روز	O
قبل	O
پاکستانی	O
وزیر	O
اعظم	O
کے	O
ترجمان	O
مشرف	B-PER
زیدی	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
افغانستان	B-LOC
میں	O
کاررواییاں	O
اس	O
وقت	O
تک	O
جاری	O
رہیں	O
گی	O
جب	O
تک	O
طالبان	O
شدت	O
پسند	O
گروہوں	O
کے	O
ساتھ	O
تعلق	O
ختم	O
نہیں	O
کرتے	O
اور	O
ان	O
کے	O
خلاف	O
اقدامات	O
نہیں	O
کرتے	O
کابل	B-LOC
میں	O
پریس	O
کانفرنس	O
کرتے	O
ہویے	O
طالبان	O
وزارت	O
دفاع	O
کے	O
ترجمان	O
عنایت	O
اللہ	O
خوارزمی	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
پاس	O
اتنی	O
قوت	O
اور	O
صلاحیت	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
پاکستانی	O
فوج	B-ORG
کے	O
خلاف	O
جنگ	O
جاری	O
رکھ	O
سکیں	O
خوارزمی	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
افغانستان	B-LOC
اپنی	O
خودمختاری	O
کے	O
دفاع	O
کا	O
حق	O
محفوظ	O
رکھتا	O
ہے	O
اور	O
کسی	O
بھی	O
مزید	O
کارروایی	O
کی	O
صورت	O
میں	O
سخت	O
ردعمل	O
دیا	O
جایے	O
گا	O
پریس	O
کانفرنس	O
میں	O
افغان	O
حکام	O
نے	O
ایک	O
جانب	O
جوابی	O
کاررواییوں	O
کا	O
ذکر	O
کیا	O
تو	O
دوسری	O
جانب	O
یہ	O
بھی	O
کہا	O
کہ	O
اگر	O
کشیدگی	O
کم	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
سنجیدہ	O
سفارتی	O
کوشش	O
کی	O
جایے	O
تو	O
’بات	O
چیت	O
کے	O
دروازے	O
بند	O
نہیں	O
‘	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
درمیان	O
یہ	O
جھڑپیں	O
ایسے	O
وقت	O
میں	O
شروع	O
ہویی	O
ہیں	O
جب	O
خطے	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
اسراییل	O
نے	O
ایران	B-LOC
پر	O
حملہ	O
کیا	O
ہے	O
اور	O
جوابی	O
کارروایی	O
کے	O
طور	O
پر	O
ایران	B-LOC
نے	O
خطے	O
میں	O
امریکی	O
تنصیبات	O
پر	O
حملے	O
کیے	O
ہیں	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
حالیہ	O
تاریخ	O
میں	O
پہلی	O
بار	O
براہ	O
راست	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
اندر	O
فوجی	O
تنصیبات	O
کو	O
نشانہ	O
بنایا	O
ہے	O
سینییر	O
صحافی	O
اور	O
تجزیہ	O
کار	O
طلعت	O
حسین	B-PER
کا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
ان	O
فوجی	O
اہداف	O
کو	O
نشانہ	O
بنا	O
رہا	O
ہے	O
جو	O
شدت	O
پسندوں	O
کی	O
معاونت	O
میں	O
استعمال	O
ہو	O
سکتے	O
ہیں	O
ایکس	O
پر	O
ایک	O
پیغام	O
میں	O
انھوں	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
کا	O
دعوی	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
مقامات	O
خودکش	O
حملہ	O
آوروں	O
کو	O
تیار	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
استعمال	O
ہوتے	O
رہے	O
ہیں	O
ان	O
کے	O
مطابق	O
سرحد	O
پر	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
اندر	O
سٹریٹیجک	O
چیک	O
پوسٹس	O
پر	O
قبضہ	O
کرنے	O
کا	O
مقصد	O
بفر	O
زون	O
کا	O
قیام	O
ہے	O
تاکہ	O
دراندازی	O
پر	O
نظر	O
رکھی	O
جایے	O
جبکہ	O
ان	O
کے	O
بقول	O
اس	O
کا	O
مقصد	O
یہ	O
پیغام	O
دینا	O
ہے	O
کہ	O
افغان	O
طالبان	O
قیادت	O
اپنی	O
پالیسیوں	O
پر	O
نظر	O
ثانی	O
کریں	O
اسی	O
بارے	O
میں	O
سینییر	O
تجزیہ	O
کار	O
اور	O
محقق	O
عبدال	O
سید	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
پاکستانی	O
طالبان	O
کی	O
بجایے	O
افغان	O
طالبان	O
کے	O
فوجی	O
مراکز	O
کو	O
نشانہ	O
بنانے	O
سے	O
یہ	O
نظر	O
آتا	O
ہے	O
کہ	O
اب	O
کی	O
بار	O
افغانستان	B-LOC
پر	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
حملے	O
’ایک	O
طویل	O
منصوبہ	O
بندی	O
کا	O
حصہ	O
ہیں	O
‘	O
ان	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
کا	O
مقصد	O
’طالبان	O
فورسز	O
کو	O
متواتر	O
حملوں	O
سے	O
کمزور	O
کر	O
کے	O
انھیں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
مطالبات	O
تسلیم	O
کرنے	O
پر	O
مجبور	O
کرنا	O
ہے	O
‘	O
مگر	O
وہ	O
سمجھتے	O
ہیں	O
کہ	O
’افغان	O
طالبان	O
پر	O
ان	O
حملوں	O
سے	O
کویی	O
خاص	O
اثر	O
نظر	O
نہیں	O
آتا	O
بلکہ	O
ان	O
کے	O
میڈیا	O
پر	O
بیانات	O
سے	O
بھی	O
لگتا	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
ایک	O
طویل	O
جنگ	O
کے	O
لیے	O
حامیوں	O
کو	O
تیار	O
رہنے	O
کا	O
کہہ	O
رہے	O
ہیں	O
‘	O
گذشتہ	O
سال	O
اکتوبر	O
میں	O
جب	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
افغانستان	B-LOC
کی	O
درمیان	O
جھڑپیں	O
شروع	O
ہویی	O
تھیں	O
تو	O
اس	O
وقت	O
قطر	O
ترکی	B-LOC
اور	O
سعودی	B-LOC
عرب	I-LOC
نے	O
دونوں	O
ملکوں	O
کو	O
فایر	O
بندی	O
پر	O
آمادہ	O
کیا	O
تھا	O
حالیہ	O
کشیدگی	O
کے	O
دوران	O
جب	O
خطے	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
اسراییل	O
کی	O
جانب	O
سے	O
ایران	B-LOC
پر	O
حملے	O
جاری	O
ہیں	O
اور	O
اسی	O
طرح	O
ایران	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
جوابی	O
کاررواییاں	O
ہو	O
رہی	O
ہیں	O
ایسے	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
افغانستان	I-LOC
جھڑپیں	O
عالمی	O
منظر	O
نامے	O
میں	O
کم	O
ہی	O
نظر	O
آ	O
رہی	O
ہیں	O
تجزیہ	O
کار	O
اور	O
محقق	O
عبدالسید	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
افغان	O
طالبان	O
ایک	O
گوریلا	O
قوت	O
رہی	O
ہے	O
جو	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
فضایی	O
حملوں	O
کے	O
لیے	O
درکار	O
ملٹری	O
قوت	O
نہ	O
ہونے	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
گوریلا	O
حملوں	O
کے	O
ذریعے	O
جوابی	O
کاررواییاں	O
کر	O
رہی	O
ہے	O
تاکہ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
مقابل	O
اپنی	O
عسکری	O
قوت	O
کا	O
مظاہرہ	O
کر	O
سکے	O
ان	O
کے	O
بقول	O
یہی	O
وجہ	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
ڈیورنڈ	O
لاین	O
کے	O
قریب	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
سکیورٹی	O
پوسٹس	O
پر	O
رات	O
کی	O
تاریکی	O
میں	O
حملہ	O
کر	O
کے	O
انھیں	O
تباہ	O
کرنے	O
اور	O
پاکستانی	O
فورسز	O
کو	O
جانی	O
نقصان	O
پہنچانے	O
کی	O
کوششوں	O
میں	O
ہیں	O
جیسا	O
کہ	O
گذشتہ	O
شب	O
جنوبی	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
قندھار	O
اور	O
زابل	O
صوبوں	O
سے	O
حملے	O
کیے	O
گیے	O
سینییر	O
صحافی	O
اور	O
تجزیہ	O
کار	O
سمیع	O
یوسفزیی	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
بظاہر	O
ایسا	O
لگتا	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
اپنے	O
اہداف	O
طے	O
کیے	O
ہویے	O
ہیں	O
اور	O
وہ	O
انھیں	O
حاصل	O
کرے	O
گا	O
وہ	O
اس	O
جانب	O
اشارہ	O
کرتے	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
بار	O
ٹی	B-ORG
ٹی	B-ORG
پی	B-ORG
کی	O
بجایے	O
افغان	O
طالبان	O
کو	O
نشانہ	O
بنایا	O
جا	O
رہا	O
ہے	O
اور	O
بظاہر	O
ایسا	O
لگتا	O
ہے	O
کہ	O
جیسے	O
کہا	O
جاتا	O
رہا	O
ہے	O
کہ	O
افغانستان	B-LOC
میں	O
امریکی	O
اسلحہ	O
موجود	O
ہے	O
جو	O
بڑا	O
خطرہ	O
ہے	O
اب	O
ایسا	O
لگتا	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
اسلحہ	O
ختم	O
کرنا	O
ہے	O
اور	O
ہو	O
سکتا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
کی	O
رضا	B-PER
مندی	O
شامل	O
ہو	O
کیونکہ	O
یہ	O
اسلحہ	O
ایسے	O
ختم	O
نہیں	O
ہو	O
سکتا	O
تھا	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
افغان	O
طالبان	O
کو	O
سفارتی	O
سطح	O
پر	O
ٹی	B-ORG
ٹی	B-ORG
پی	B-ORG
کے	O
بارے	O
میں	O
اپنا	O
واضح	O
موقف	O
بیان	O
کرنا	O
چاہیے	O
ماضی	O
میں	O
وہ	O
ایک	O
گروہ	O
تھے	O
لیکن	O
اب	O
وہ	O
ایک	O
حکومت	O
میں	O
ہیں	O
اور	O
انھیں	O
چاہیے	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
جب	O
ثالثی	O
کے	O
لیے	O
کوششیں	O
کی	O
جا	O
رہی	O
تھیں	O
اس	O
وقت	O
بہتر	O
انداز	O
میں	O
ان	O
معاملات	O
کو	O
طے	O
کر	O
سکتے	O
تھے	O
لیکن	O
شاید	O
انھیں	O
اس	O
کا	O
ادراک	O
نہیں	O
تھا	O
کہ	O
صورتحال	O
اس	O
حد	O
تک	O
پہنچ	O
جایے	O
گی	O
©	O
NUM	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بیرونی	O
ویب	O
سایٹس	O
کے	O
مواد	O
کا	O
ذمہ	O
دار	O
نہیںبیرونی	O
لنکس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ہماری	O
پالیسی	O

تصویر	O
کا	O
پاکستان	B-LOC
سپر	O
لیگ	B-ORG
پی	B-ORG
ایس	O
ایل	O
کی	O
فرنچایز	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کی	O
نیلامی	O
کا	O
عمل	O
پورا	O
ہو	O
چکا	O
ہے	O
اور	O
اس	O
کے	O
نیے	O
مالکان	O
نے	O
ٹیم	O
کا	O
نام	O
بدلنے	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O
ہے	O
پیر	O
کو	O
پی	B-ORG
ایس	O
ایل	O
کی	O
فرنچایز	O
کی	O
نیلامی	O
کی	O
تقریب	O
لاہور	B-LOC
میں	O
منعقد	O
ہویی	O
تھی	O
جہاں	O
ولی	O
ٹیکنالوجیز	O
نے	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کو	O
دو	O
ارب	O
NUM	O
کروڑ	O
روپے	O
میں	O
خرید	O
لیا	O
ولی	O
ٹیک	O
ایک	O
ٹیکنالوجی	O
پر	O
مبنی	O
میڈیا	O
اور	O
فن	O
ٹیک	O
گروپ	O
ہے	O
جو	O
اس	O
سے	O
قبل	O
پی	B-ORG
ایس	O
ایل	O
کے	O
ڈیجیٹل	O
رایٹس	O
حاصل	O
کر	O
چکا	O
ہے	O
اور	O
حال	O
ہی	O
میں	O
لیگ	B-ORG
کے	O
بین	O
الاقوامی	O
نشریاتی	O
حقوق	O
بھی	O
جیت	O
چکا	O
ہے	O
ٹیم	O
خریدنے	O
میں	O
کامیابی	O
کے	O
بعد	O
ٹیم	O
کے	O
نیے	O
مالک	O
اور	O
ولی	O
ٹیکنالوجیز	O
کے	O
چیف	O
ایگزیکٹو	O
احسن	O
طاہر	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
اس	O
ٹیم	O
کا	O
نام	O
بدل	O
کر	O
راولپنڈی	B-LOC
رکھ	O
رہے	O
ہیں	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
’ہم	O
پنڈی	O
کی	O
گلیوں	O
میں	O
ہی	O
پلے	O
بڑھے	O
ہیں	O
ہم	O
سیٹلاییٹ	O
ٹاون	O
سکستھ	O
روڈ	O
راجہ	O
بازار	O
یہیں	O
پلے	O
بڑھے	O
ہیں	O
اور	O
ہم	O
وہیں	O
واپس	O
جاییں	O
گے	O
‘	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کے	O
سابق	O
مالک	O
علی	B-PER
ترین	O
نے	O
ٹیم	O
کا	O
نام	O
تبدیل	O
ہونے	O
پر	O
مایوسی	O
کا	O
اظہار	O
کرتے	O
ہویے	O
اپنے	O
ایکس	O
ہینڈل	O
پر	O
ٹوٹے	O
ہویے	O
دل	O
کی	O
ایموجی	O
لگایی	O
ہے	O
جس	O
پر	O
صارفین	O
مختلف	O
تبصرے	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
واضح	O
رہے	O
کہ	O
علی	B-PER
ترین	O
نے	O
اتوار	O
کو	O
ایک	O
ویڈیو	O
پیغام	O
میں	O
واضح	O
کیا	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
اسی	O
صورت	O
میں	O
دوبارہ	O
بولی	O
لگاییں	O
گے	O
اگر	O
مناسب	O
قیمت	O
میں	O
ٹیم	O
دستیاب	O
ہو	O
گی	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
کہنا	O
کہ	O
’میں	O
ہر	O
حال	O
میں	O
جتنے	O
بھی	O
پیسوں	O
میں	O
ٹیم	O
خریدوں	O
گا	O
تو	O
ایسا	O
نہیں	O
ہو	O
گا	O
میں	O
وہی	O
بولی	O
لگاوں	O
جو	O
حقیقی	O
ہو	O
گی	O
‘	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
پیر	O
کو	O
بولی	O
کے	O
دوران	O
بھی	O
علی	B-PER
ترین	O
لاہور	B-LOC
کے	O
ایکسپو	O
سینٹر	O
میں	O
موجود	O
نہیں	O
تھے	O
اور	O
ان	O
کی	O
نمایندگی	O
کسی	O
اور	O
نے	O
کی	O
تھی	O
اس	O
سے	O
قبل	O
پی	B-ORG
ایس	O
ایل	O
کی	O
نیلامی	O
میں	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کی	O
فرنچایز	O
کے	O
حصول	O
کے	O
لیے	O
پانچ	O
کمپنیوں	O
کو	O
تکنیکی	O
طور	O
پر	O
اہل	O
قرار	O
دیا	O
گیا	O
تھا	O
ان	O
میں	O
علی	B-PER
ترین	O
بھی	O
شامل	O
تھے	O
جو	O
گذشتہ	O
برس	O
فرنچایز	O
چھوڑنے	O
کے	O
بعد	O
ایک	O
بار	O
پھر	O
اسے	O
واپس	O
حاصل	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
میدان	O
میں	O
آیے	O
تھے	O
علی	B-PER
ترین	O
کے	O
علاوہ	O
ولی	O
ٹیک	O
اور	O
ایم	B-ORG
نیکسٹ	O
اینک	O
بھی	O
نیلامی	O
کے	O
عمل	O
میں	O
شریک	O
تھے	O
یہ	O
دونوں	O
کمپنیاں	O
گذشتہ	O
ماہ	O
حیدرآباد	B-LOC
اور	O
سیالکوٹ	B-LOC
فرنچایز	O
کی	O
نیلامی	O
میں	O
حصہ	O
لے	O
چکی	O
ہیں	O
مگر	O
ناکام	O
رہی	O
تھیں	O
یاد	O
رہے	O
کہ	O
حیدرآباد	B-LOC
اور	O
سیالکوٹ	B-LOC
کی	O
فرنچایزز	O
بالترتیب	O
NUM	O
کروڑ	O
اور	O
NUM	O
کروڑ	O
روپے	O
میں	O
فروخت	O
ہویی	O
تھیں	O
اس	O
کے	O
علاوہ	O
سی	B-ORG
ڈی	O
وینچر	O
اور	O
پارٹیکل	O
ایگنایٹ	O
پہلی	O
مرتبہ	O
پی	B-ORG
ایس	O
ایل	O
کی	O
نیلامی	O
میں	O
شامل	O
ہونے	O
والی	O
نیی	O
کمپنیاں	O
تھیں	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کے	O
نیے	O
مالکان	O
کی	O
جانب	O
سے	O
ٹیم	O
کا	O
نام	O
راولپنڈی	B-LOC
رکھنے	O
پر	O
جہاں	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کے	O
مداح	O
مایوس	O
ہیں	O
تو	O
وہیں	O
راولپنڈی	B-LOC
کے	O
شہری	O
خوشی	O
کا	O
اظہار	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
بعض	O
صارفین	O
علی	B-PER
ترین	O
کو	O
بھی	O
تنقید	O
کا	O
نشانہ	O
بنا	O
رہے	O
ہیں	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
علی	B-PER
ترین	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
سے	O
لڑایی	O
نہ	O
کرتے	O
تو	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کی	O
ملکیت	O
آج	O
ان	O
کے	O
پاس	O
ہوتی	O
فرید	O
خان	B-PER
نامی	O
صارف	O
نے	O
علی	B-PER
ترین	O
کو	O
مخاطب	O
کرتے	O
ہویےلکھا	O
کہ	O
’ہم	O
نے	O
آج	O
رات	O
نیلامی	O
میں	O
آپ	O
کو	O
بہت	O
یاد	O
کیا	O
مجھے	O
امید	O
ہے	O
کہ	O
پی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
ملتان	B-LOC
کے	O
مداحوں	O
کو	O
خوش	O
کرنے	O
کا	O
کویی	O
راستہ	O
نکالے	O
گی	O
‘	O
اسد	O
عرفان	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
نیے	O
مالکان	O
کو	O
مبارکباد	O
لیکن	O
ہمارا	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کے	O
ساتھ	O
جذباتی	O
لگاو	O
ہے	O
ہمیں	O
امید	O
ہے	O
کہ	O
شایقین	O
کے	O
جذبات	O
کا	O
احترام	O
کیا	O
جایے	O
گا	O
اور	O
’ملتان	O
سلطانز‘	O
کا	O
نام	O
برقرار	O
رکھا	O
جایے	O
گا	O
صہیب	O
جٹ	O
نے	O
علی	B-PER
ترین	O
کو	O
مخاطب	O
کرتے	O
ہویےلکھا	O
کہ	O
’آپ	O
کو	O
بھی	O
کہیں	O
نہ	O
کہیں	O
دکھ	O
ہوتا	O
ہوگا	O
کہ	O
پہلی	O
ٹیم	O
نہیں	O
چھوڑنی	O
چاہیے	O
تھی	O
پہلے	O
یہ	O
ٹیم	O
NUM	O
کروڑ	O
روپے	O
کی	O
تھی	O
اور	O
آج	O
اس	O
کی	O
قیمت	O
کہاں	O
پہنچ	O
گیی	O
ہے	O
ٹھیک	O
ہے	O
جس	O
نے	O
پیسہ	O
لگایا	O
ہے	O
وہ	O
اپنی	O
مرضی	O
کا	O
نام	O
رکھ	O
سکتا	O
ہے	O
‘	O
نوید	O
احمد	B-PER
نامی	O
صارف	O
نے	O
علی	B-PER
ترین	O
پر	O
تنقید	O
کرتے	O
ہویےلکھا	O
کہ	O
’آپ	O
کو	O
اتنی	O
فکر	O
تھی	O
تو	O
ٹیم	O
خرید	O
لیتے	O
آپ	O
تو	O
بزنس	O
کو	O
سمجھتے	O
ہیں	O
آپ	O
کے	O
یہ	O
جذباتی	O
ٹویٹس	O
اچھے	O
نہیں	O
لگتے	O
‘	O
اسد	O
رضا	B-PER
نامی	O
صارف	O
نے	O
علی	B-PER
ترین	O
کی	O
حمایتکرتے	O
ہویے	O
لکھا	O
کہ	O
’آج	O
ایک	O
اور	O
بندہ	O
نظام	O
کے	O
ہاتھوں	O
ہار	O
گیا	O
بھایی	O
آپ	O
نے	O
جنوبی	O
پنجاب	B-LOC
کو	O
بہت	O
کچھ	O
دیا	O
آپ	O
کا	O
شکریہ	O
‘	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
کے	O
مطابق	O
مقررہ	O
آخری	O
تاریخ	O
تک	O
دلچسپی	O
رکھنے	O
والے	O
فریقین	O
کی	O
جانب	O
سے	O
مجموعی	O
طور	O
پر	O
چھ	O
تجاویز	O
موصول	O
ہوییں	O
تھیں	O
جن	O
کا	O
پی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
کی	O
بڈ	O
کمیٹی	O
نے	O
تفصیلی	O
اور	O
شفاف	O
انداز	O
میں	O
جایزہ	O
لیا	O
اور	O
پانچ	O
بولی	O
دہندگان	O
کو	O
تکنیکی	O
طور	O
پر	O
اہل	O
قرار	O
دیا	O
گیا	O
تھا	O
علی	B-PER
ترین	O
ڈہرکی	O
شوگر	O
ملز	O
کے	O
ذریعے	O
نیلامی	O
کے	O
عمل	O
میں	O
شریک	O
تھے	O
ان	O
کا	O
کاروباری	O
گروپ	O
زراعت	O
اور	O
سٹریٹیجک	O
سرمایہ	O
کاری	O
کے	O
شعبوں	O
میں	O
سرگرم	O
ہے	O
اور	O
ملکی	O
معیشت	O
میں	O
نمایاں	O
کردار	O
ادا	O
کرتا	O
ہے	O
علی	B-PER
ترین	O
نے	O
اس	O
مرتبہ	O
بھی	O
اسی	O
کمپنی	O
کے	O
ذریعے	O
دستاویزات	O
جمع	O
کروایی	O
تھیں	O
جو	O
گذشتہ	O
نیلامی	O
میں	O
تکنیکی	O
طور	O
پر	O
اہل	O
قرار	O
پایی	O
تھی	O
تاہم	O
اس	O
موقع	O
پر	O
انھوں	O
نے	O
نیلامی	O
شروع	O
ہونے	O
سے	O
چند	O
منٹ	O
قبل	O
اچانک	O
دستبرداری	O
اختیار	O
کر	O
لی	O
تھی	O
اس	O
وقت	O
علی	B-PER
ترین	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
صرف	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کے	O
لیے	O
ہی	O
دوبارہ	O
بولی	O
لگاییں	O
گے	O
کیونکہ	O
اس	O
فرنچایز	O
کے	O
ساتھ	O
ان	O
کا	O
طویل	O
تعلق	O
رہا	O
ہے	O
جاری	O
کیے	O
گیے	O
اپنے	O
ایک	O
بیان	O
میں	O
علی	B-PER
ترین	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
سپر	O
لیگ	B-ORG
میں	O
ان	O
کی	O
شمولیت	O
کی	O
بنیاد	O
ہمیشہ	O
کاروباری	O
مفادات	O
کے	O
بجایے	O
علاقایی	O
شناخت	O
رہی	O
علی	B-PER
ترین	O
کے	O
مطابق	O
’غور	O
و	O
فکر	O
کے	O
بعد	O
میرے	O
خاندان	O
اور	O
میں	O
نے	O
فیصلہ	O
کیا	O
کہ	O
آج	O
کی	O
پی	B-ORG
ایس	O
ایل	O
فرنچایز	O
نیلامی	O
میں	O
حصہ	O
نہیں	O
لیں	O
گے	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کے	O
ساتھ	O
ہمارا	O
تعلق	O
محض	O
ایک	O
کرکٹ	O
ٹیم	O
کی	O
ملکیت	O
تک	O
محدود	O
نہیں	O
تھا	O
بلکہ	O
یہ	O
جنوبی	O
پنجاب	B-LOC
کی	O
نمایندگی	O
اور	O
اس	O
خطے	O
کو	O
آواز	O
دینے	O
کی	O
ایک	O
کوشش	O
تھی	O
جسے	O
طویل	O
عرصے	O
تک	O
نظرانداز	O
کیا	O
گیا	O
‘	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
اگر	O
وہ	O
مستقبل	O
میں	O
پی	B-ORG
ایس	O
ایل	O
میں	O
واپس	O
آیے	O
تو	O
اس	O
کی	O
وجہ	O
بھی	O
یہی	O
ہوگی	O
’جنوبی	O
پنجاب	B-LOC
میرے	O
دل	O
کے	O
قریب	O
ہے	O
یہ	O
میرا	O
گھر	O
ہے	O
اور	O
اگر	O
میں	O
واپس	O
آیا	O
تو	O
اسی	O
شناخت	O
کے	O
ساتھ	O
آوں	O
گا	O
‘	O
گذشتہ	O
ہفتے	O
اپنے	O
ایکس	O
اکاونٹ	O
سے	O
جاری	O
ایک	O
پیغام	O
میں	O
علی	B-PER
ترین	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
انھیں	O
پی	B-ORG
ایس	O
ایل	O
میں	O
کی	O
گیی	O
نیی	O
تبدیلیاں	O
پسند	O
آیی	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
پلییر	O
آکشن	O
براہ	O
راست	O
سایننگ	O
بہتر	O
ریٹینشن	O
اور	O
ایمرجنگ	O
رولز	O
کے	O
علاوہ	O
اداییگیوں	O
کا	O
شفاف	O
نظام	O
شامل	O
ہے	O
یہ	O
برطانوی	O
اور	O
پاکستانی	O
شراکت	O
داروں	O
پر	O
مشتمل	O
ایک	O
مشترکہ	O
کمپنی	O
ہے	O
جو	O
پہلی	O
مرتبہ	O
پی	B-ORG
ایس	O
ایل	O
کی	O
فرنچایز	O
نیلامی	O
کے	O
عمل	O
میں	O
حصہ	O
لے	O
رہی	O
تھی	O
ٹیکنالوجی	O
اور	O
جدت	O
انوویشن	O
پر	O
کام	O
کرنے	O
والی	O
کمپنی	O
جو	O
مختلف	O
ڈیجیٹل	O
پلیٹ	O
فارمز	O
کے	O
لیے	O
جدید	O
حل	O
فراہم	O
کرتی	O
ہے	O
ایم	B-ORG
نیکسٹ	O
اینک	O
نے	O
حیدرآباد	B-LOC
اور	O
سیالکوٹ	B-LOC
کی	O
ٹیموں	O
کی	O
نیلامی	O
کے	O
دوران	O
دوسرے	O
مرحلے	O
میں	O
تین	O
بولیاں	O
لگاییں	O
اور	O
ان	O
کی	O
آخری	O
پیشکش	O
ایک	O
ارب	O
NUM	O
کروڑ	O
روپے	O
تک	O
جا	O
پہنچی	O
تھی	O
لیکن	O
وہ	O
اس	O
وقت	O
بھی	O
فرنچایز	O
حاصل	O
کرنے	O
میں	O
کامیاب	O
نہ	O
ہو	O
سکی	O
تھی	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
اور	O
علی	B-PER
ترین	O
کے	O
درمیان	O
فرنچایز	O
معاہدہ	O
NUM	O
دسمبر	O
کو	O
ختم	O
ہوا	O
تھا	O
پی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
نے	O
علی	B-PER
ترین	O
سے	O
فرنچایز	O
فیس	O
NUM	O
NUM	O
ارب	O
روپے	O
سے	O
بڑھا	O
کر	O
NUM	O
NUM	O
ارب	O
روپے	O
کرنے	O
کا	O
مطالبہ	O
کیا	O
تھا	O
تاہم	O
علی	B-PER
ترین	O
نے	O
اس	O
پر	O
ٹیم	O
چھوڑنے	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O
دلچسپ	O
بات	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
آزادانہ	O
ویلیوایشن	O
میں	O
ملتان	B-LOC
سلطانز	O
کی	O
قدر	O
تقریبا	O
NUM	O
کروڑ	O
روپے	O
لگایی	O
گیی	O
تھی	O
جو	O
اس	O
وقت	O
کی	O
مجوزہ	O
فرنچایز	O
فیس	O
سے	O
بھی	O
کم	O
تھی	O
ابتدا	O
میں	O
پی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
نے	O
اصولی	O
طور	O
پر	O
یہ	O
فیصلہ	O
کیا	O
تھا	O
کہ	O
ٹیم	O
کو	O
ایک	O
سیزن	O
کے	O
لیے	O
خود	O
چلایا	O
جایے	O
گا	O
کیونکہ	O
اسی	O
دوران	O
دو	O
نیی	O
فرنچایزز	O
کی	O
فروخت	O
کا	O
عمل	O
جاری	O
تھا	O
تاہم	O
حیدآباد	O
اور	O
سیالکوٹ	B-LOC
کی	O
فرنچایزز	O
کی	O
نیلامی	O
میں	O
غیر	O
معمولی	O
دلچسپی	O
اور	O
توقع	O
سے	O
کہیں	O
زیادہ	O
بولیاں	O
موصول	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
پی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
نے	O
اپنے	O
فیصلے	O
پر	O
نظر	O
ثانی	O
کی	O
دونوں	O
فرنچایزز	O
بالترتیب	O
ایک	O
ارب	O
NUM	O
کروڑ	O
اور	O
ایک	O
ارب	O
NUM	O
کروڑ	O
روپے	O
میں	O
فروخت	O
ہوییں	O
جو	O
نہ	O
صرف	O
بورڈ	O
کے	O
اپنے	O
تخمینوں	O
بلکہ	O
مارکیٹ	O
کی	O
توقعات	O
سے	O
بھی	O
کہیں	O
زیادہ	O
تھیں	O
©	O
NUM	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بیرونی	O
ویب	O
سایٹس	O
کے	O
مواد	O
کا	O
ذمہ	O
دار	O
نہیںبیرونی	O
لنکس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ہماری	O
پالیسی	O

آپ	O
اس	O
وقت	O
اس	O
ویب	O
سایٹ	O
کا	O
ٹیکسٹ	O
پر	O
مبنی	O
ورژن	O
دیکھ	O
رہے	O
ہیں	O
جو	O
کم	O
ڈیٹا	O
استعمال	O
کرتا	O
ہے	O
مرکزی	O
ویب	O
سایٹ	O
جہاں	O
تمام	O
تصاویر	O
اور	O
ویڈیوز	O
موجود	O
ہیں	O
دیکھیے	O
مجھے	O
مرکزی	O
ویب	O
سایٹ	O
یا	O
ورژن	O
پر	O
لے	O
جاییں	O
کم	O
ڈیٹا	O
استعمال	O
کرنے	O
والے	O
ورژن	O
کے	O
بارے	O
میں	O
مزید	O
جانیں	O
برصغیر	O
انڈیا	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
موسم	O
گرما	O
کی	O
آمد	O
کے	O
ساتھ	O
ہی	O
بازار	O
مختلف	O
قسم	O
کے	O
آموں	O
کی	O
مہک	O
سے	O
بھر	O
جاتے	O
ہیں	O
آم	O
کے	O
شوقین	O
پھلوں	O
کے	O
بادشاہ	O
کا	O
مزہ	O
چکھنے	O
کے	O
لیے	O
اس	O
موسم	O
کا	O
بے	O
صبری	O
کے	O
ساتھ	O
انتظار	O
کرتے	O
ہیں	O
اس	O
وقت	O
مارکیٹ	O
میں	O
آموں	O
کی	O
بہت	O
سی	B-ORG
اقسام	O
دستیاب	O
ہیں	O
ہاپوس	O
کیسر	O
لنگڑا	O
طوطا	O
پری	O
دسہری	O
وغیرہ	O
تاہم	O
یہ	O
بات	O
بھی	O
ذہن	O
نشین	O
رہنی	O
چاہیے	O
کہ	O
ان	O
آموں	O
کو	O
قبل	O
از	O
وقت	O
کھانا	O
ہماری	O
صحت	O
کے	O
لیے	O
نقصان	O
دہ	O
ہو	O
سکتا	O
ہے	O
انڈیا	O
میں	O
فوڈ	O
کی	O
ريگولیٹری	O
اتھارٹی	O
ایف	B-ORG
ایس	O
ایس	O
اے	B-ORG
آیی	O
کے	O
مطابق	O
آم	O
پکانے	O
کے	O
لیے	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
کے	O
استعمال	O
پر	O
سنہ	O
NUM	O
سے	O
پابندی	O
عاید	O
ہے	O
تاہم	O
بہت	O
سے	O
تاجر	O
آم	O
کو	O
قبل	O
از	O
وقت	O
پکا	O
کر	O
عوام	O
کی	O
صحت	O
سے	O
کھیل	O
رہے	O
ہیں	O
پھلوں	O
کے	O
پکنے	O
کا	O
عمل	O
کیمیایی	O
مادوں	O
کے	O
استعمال	O
سے	O
تیز	O
ہوتا	O
ہے	O
اور	O
اس	O
ضمن	O
میں	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
استعمال	O
ہونے	O
والا	O
کیمیایی	O
مادہ	O
ہے	O
فوڈ	O
سیفٹی	O
اینڈ	O
سٹینڈرڈز	O
فروخت	O
کی	O
ممانعت	O
کے	O
سنہ	O
NUM	O
کے	O
قاعدہ	O
NUM	O
NUM	O
NUM	O
کے	O
مطابق	O
پھل	O
پکانے	O
کے	O
لیے	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
کے	O
استعمال	O
پر	O
پابندی	O
ہے	O
اس	O
میں	O
واضح	O
طور	O
پر	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
کویی	O
بھی	O
شخص	O
کارباییڈ	O
سے	O
پکا	O
ہوا	O
پھل	O
فروخت	O
نہیں	O
کر	O
سکتا	O
ایف	B-ORG
ایس	O
ایس	O
اے	B-ORG
آیی	O
نے	O
ریاستوں	O
اور	O
مرکز	O
کے	O
زیر	O
انتظام	O
علاقوں	O
کے	O
فرٹیلایزر	O
پروٹیکشن	O
ڈیپارٹمنٹس	O
سے	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
اس	O
معاملے	O
میں	O
ہوشیار	O
اور	O
خبردار	O
رہیں	O
اور	O
ایف	B-ORG
ایس	O
ایس	O
اے	B-ORG
آیی	O
ایکٹ	O
NUM	O
کے	O
تحت	O
ایسی	O
غیر	O
قانونی	O
سرگرمیوں	O
میں	O
ملوث	O
مجرموں	O
کے	O
خلاف	O
سخت	O
کارروایی	O
کریں	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
آم	O
کے	O
علاوہ	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
کیلے	O
لیچی	O
وغیرہ	O
کو	O
پکانے	O
کے	O
لیے	O
بھی	O
استعمال	O
کیا	O
جاتا	O
رہا	O
ہے	O
یہ	O
کیمیکل	O
پھلوں	O
کو	O
قبل	O
از	O
وقت	O
تیار	O
کر	O
کے	O
فروخت	O
کرنے	O
منافع	O
کمانے	O
اور	O
انھیں	O
جلد	O
پکنے	O
کے	O
لیے	O
استعمال	O
کیا	O
جاتا	O
ہے	O
یہ	O
کیمیکل	O
پھلوں	O
کے	O
ذخیرہ	O
کرنے	O
کی	O
مدت	O
میں	O
بھی	O
اضافہ	O
کرتے	O
ہیں	O
مثال	O
کے	O
طور	O
پر	O
آم	O
کے	O
باغ	O
سے	O
منڈی	O
تک	O
پہنچتے	O
پہنچے	O
ان	O
کی	O
چمک	O
کم	O
ہوتی	O
جاتی	O
ہے	O
اس	O
لیے	O
آم	O
کو	O
پکنے	O
سے	O
پہلے	O
توڑا	O
جاتا	O
ہے	O
اور	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
لگانے	O
کے	O
بعد	O
بازار	O
میں	O
بھیج	O
دیا	O
جاتا	O
ہے	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
نے	O
راجکوٹ	O
گجرات	O
میونسپل	O
کارپوریشن	O
کے	O
محکمہ	O
صحت	O
کے	O
سربراہ	O
جیش	O
وکانی	O
سے	O
اس	O
کے	O
متعلق	O
تفصیل	O
سے	O
بات	O
کی	O
ہے	O
وہ	O
بتاتے	O
ہیں	O
کہ	O
آم	O
ایک	O
ایسا	O
پھل	O
ہے	O
جو	O
پکنے	O
کے	O
بعد	O
دو	O
سے	O
تین	O
دن	O
میں	O
خراب	O
ہونا	O
شروع	O
ہو	O
جاتا	O
ہے	O
اگر	O
اسے	O
درخت	O
پر	O
قدرتی	O
طور	O
پر	O
پکنے	O
دیا	O
جایے	O
تو	O
یہ	O
فورا	O
خراب	O
ہو	O
جایے	O
گا	O
اس	O
لیے	O
اسے	O
جلدی	O
سے	O
نکال	O
لیا	O
جاتا	O
ہے	O
اور	O
جب	O
تاجر	O
کو	O
بیچنا	O
ہوتا	O
ہے	O
تو	O
اسے	O
مطلوبہ	O
مقدار	O
میں	O
مناسب	O
طریقے	O
سے	O
پکایا	O
جاتا	O
ہے	O
فوڈ	O
سیفٹی	O
اینڈ	O
سٹینڈرڈز	O
اتھارٹی	O
آف	O
انڈیا	O
نے	O
کھانے	O
کی	O
اشیا	O
کے	O
تاجروں	O
کے	O
لیے	O
سخت	O
ہدایات	O
جاری	O
کی	O
ہیں	O
جمعرات	O
کو	O
اتھارٹی	O
نے	O
تمام	O
ریاستوں	O
اور	O
مرکز	O
کے	O
زیر	O
انتظام	O
علاقوں	O
کے	O
فوڈ	O
کمشنروں	O
سے	O
کہا	O
کہ	O
وہ	O
پھل	O
پکانے	O
میں	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
کے	O
غیر	O
قانونی	O
استعمال	O
کے	O
خلاف	O
سخت	O
کارروایی	O
کریں	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
ہوا	O
میں	O
نمی	O
کے	O
ساتھ	O
رد	O
عمل	O
ظاہر	O
کر	O
کے	O
ایسیٹیلین	O
بناتا	O
ہے	O
جو	O
ایتھیلین	O
کی	O
طرح	O
کام	O
کرتا	O
ہے	O
ایتھیلین	O
ایک	O
قدرتی	O
ہارمون	O
ہے	O
جو	O
پھلوں	O
میں	O
موجود	O
ہوتا	O
ہے	O
اور	O
انھیں	O
پکنے	O
میں	O
مدد	O
دیتا	O
ہے	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
ایسیٹیلین	O
گیس	O
خارج	O
کرتی	O
ہے	O
جس	O
میں	O
آرسینک	O
اور	O
فاسفورس	O
جیسے	O
خطرناک	O
کیمیکلز	O
ہوتے	O
ہیں	O
ان	O
کیمیکلز	O
کو	O
مسالہ	O
بھی	O
کہا	O
جاتا	O
ہے	O
اس	O
بات	O
کا	O
امکان	O
ہے	O
کہ	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
کے	O
استعمال	O
کے	O
دوران	O
پھل	O
ان	O
کیمیکلز	O
کے	O
ساتھ	O
براہ	O
راست	O
رابطے	O
میں	O
آ	O
سکتا	O
ہے	O
نتیجے	O
کے	O
طور	O
پر	O
پھل	O
میں	O
ان	O
کے	O
نشانات	O
ظاہر	O
ہوسکتے	O
ہیں	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
کاربن	O
کی	O
ٹھوس	O
شکل	O
ہے	O
جب	O
اسے	O
پھلوں	O
میں	O
ملایا	O
جاتا	O
ہے	O
تو	O
یہ	O
گہرا	O
رنگ	O
دیتا	O
ہے	O
یہ	O
ٹھوس	O
شکل	O
میں	O
پیکٹوں	O
میں	O
آتا	O
ہے	O
لہذا	O
جب	O
اسے	O
پھلوں	O
پر	O
چھڑکایا	O
جایے	O
تو	O
یہ	O
گھل	O
جاتا	O
ہے	O
کچھ	O
پھلوں	O
میں	O
اس	O
کی	O
تھوڑی	O
مقدار	O
ہی	O
کافی	O
ہوتی	O
ہے	O
جبکہ	O
کچھ	O
میں	O
اسے	O
زیادہ	O
مقدار	O
میں	O
دیا	O
جاتا	O
ہے	O
ماہرین	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
’جب	O
کیمیکل	O
کو	O
پھلوں	O
میں	O
موزوں	O
مقدار	O
سے	O
زیادہ	O
مقدار	O
میں	O
شامل	O
کیا	O
جاتا	O
ہے	O
تو	O
خطرہ	O
بڑھ	O
جاتا	O
ہے	O
‘	O
حالیہ	O
تحقیق	O
ہیلتھ	O
کرایسس	O
کے	O
مطابق	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
سے	O
پیدا	O
ہونے	O
والا	O
ایسٹیلین	O
دماغ	O
کو	O
آکسیجن	O
کی	O
فراہمی	O
میں	O
رکاوٹ	O
بنتا	O
ہے	O
اس	O
کے	O
علاوہ	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
ہمارے	O
اعصابی	O
نظام	O
کو	O
بھی	O
متاثر	O
کرتا	O
ہے	O
معدے	O
میں	O
داخل	O
ہوتے	O
ہی	O
قے	O
اسہال	O
کی	O
شکایت	O
ہو	O
سکتی	O
ہے	O
اور	O
مریض	O
کوما	O
میں	O
بھی	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
طویل	O
المدتی	O
اثر	O
میں	O
یہ	O
موڈ	O
کو	O
متاثر	O
کر	O
سکتا	O
ہے	O
اور	O
انسان	O
کے	O
دماغ	O
کو	O
متاثر	O
کر	O
سکتا	O
ہے	O
ایف	B-ORG
ایس	O
ایس	O
اے	B-ORG
آیی	O
کے	O
مطابق	O
’جب	O
آموں	O
کو	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
میں	O
پکایا	O
جاتا	O
ہے	O
تو	O
اس	O
سے	O
ایسیٹیلین	O
پیدا	O
ہوتی	O
ہے	O
جس	O
میں	O
آرسینک	O
اور	O
فاسفورس	O
جیسے	O
خطرناک	O
عناصر	O
ہوتے	O
ہیں	O
‘	O
’یہ	O
اجزاء	O
جنھیں	O
مسالے	O
کے	O
نام	O
سے	O
جانا	O
جاتا	O
ہے	O
اس	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
چکر	O
آنا	O
بار	O
بار	O
پیاس	O
لگنا	O
کمزوری	O
محسوس	O
کرنا	O
نگلنے	O
میں	O
دشواری	O
ہونا	O
قے	O
کی	O
شکایت	O
ہو	O
سکتی	O
ہے	O
اور	O
یہ	O
جلد	O
کی	O
رنگت	O
کو	O
متاثر	O
کر	O
سکتے	O
ہیں	O
‘	O
پیراگ	O
پنڈت	O
کے	O
مطابق	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
بنیادی	O
طور	O
پر	O
دو	O
طرح	O
کے	O
مسایل	O
کا	O
سبب	O
بنتا	O
ہے	O
’سب	O
سے	O
پہلے	O
اس	O
میں	O
آرسینک	O
مرکبات	O
ہوتے	O
ہیں	O
جو	O
صحت	O
کے	O
لیے	O
مضر	O
ہیں	O
آرسینک	O
کینسر	O
کا	O
سبب	O
ہے	O
اسے	O
پھلوں	O
پر	O
زیادہ	O
مقدار	O
میں	O
سپرے	O
کیا	O
جاتا	O
ہے	O
جس	O
سے	O
صحت	O
کے	O
لیے	O
خطرہ	O
بڑھ	O
جاتا	O
ہے	O
دوسرے	O
یہ	O
کہ	O
جب	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
ہاییڈرو	O
کاربن	O
گیس	O
خارج	O
کرتا	O
ہے	O
تو	O
یہ	O
پھٹ	O
بھی	O
سکتا	O
ہے	O
مثال	O
کے	O
طور	O
پر	O
آسمانی	O
بجلی	O
یا	O
آگ	O
کے	O
دھماکے	O
کی	O
طرح	O
‘	O
ایسٹیلین	O
ایک	O
انتہایی	O
رد	O
عمل	O
والا	O
ظاہر	O
کرنے	O
والا	O
عنصر	O
ہے	O
اور	O
یہ	O
زیادہ	O
تر	O
ویلڈنگ	O
سے	O
متعلقہ	O
صنعتوں	O
میں	O
استعمال	O
ہوتا	O
ہے	O
صنعتی	O
طور	O
پر	O
استعمال	O
ہونے	O
والی	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
میں	O
آرسینک	O
اور	O
فاسفورس	O
ہوتا	O
ہے	O
جو	O
صحت	O
مند	O
پھلوں	O
کو	O
زہریلا	O
کر	O
سکتا	O
ہے	O
اس	O
بارے	O
میں	O
بات	O
کرتے	O
ہویے	O
جیش	O
وکانی	O
کہتے	O
ہیں	O
’بازار	O
میں	O
دستیاب	O
آموں	O
میں	O
سے	O
NUM	O
فیصد	O
مصنوعی	O
طریقے	O
سے	O
پکایے	O
جاتے	O
ہیں	O
اصل	O
چیز	O
یہ	O
جاننا	O
ہے	O
کہ	O
آم	O
کو	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
یا	O
ایتھیلین	O
سے	O
پکایا	O
گیا	O
ہے	O
یا	O
نہیں	O
‘	O
ایک	O
ایس	O
ایس	O
اے	B-ORG
آیی	O
کے	O
مطابق	O
اگر	O
عالمی	O
سطح	O
پر	O
استعمال	O
ہونے	O
والے	O
کیمیکل	O
استعمال	O
کیے	O
جاییں	O
تو	O
یہ	O
پھل	O
کھانے	O
میں	O
محفوظ	O
تصور	O
کیے	O
جاتے	O
ہیں	O
وکانی	O
بتاتے	O
ہیں	O
کہ	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
سے	O
پکے	O
ہویے	O
آم	O
پر	O
سفید	O
دھبے	O
آ	O
جاتے	O
ہیں	O
وہ	O
بتاتے	O
ہیں	O
’جب	O
آموں	O
کو	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
سے	O
پکایا	O
جاتا	O
ہے	O
تو	O
پھل	O
غیر	O
مساوی	O
طور	O
پر	O
پکتے	O
ہیں	O
پھل	O
کا	O
جو	O
حصہ	O
کیمیکل	O
کے	O
رابطے	O
میں	O
آتا	O
ہے	O
وہ	O
پیلا	O
ہو	O
جاتا	O
ہے	O
اور	O
دوسرا	O
سبز	O
رہتا	O
ہے	O
اسی	O
لیے	O
بازار	O
میں	O
زیادہ	O
تر	O
آم	O
سبز	O
پیلے	O
ہوتے	O
ہیں	O
جب	O
کہ	O
ایتھیلین	O
سے	O
پکے	O
ہویے	O
آم	O
ایک	O
ہی	O
رنگ	O
کے	O
ہوتے	O
ہیں	O
‘	O
اسی	O
طرح	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
کے	O
ساتھ	O
پکایے	O
گیے	O
کیلے	O
کا	O
ذایقہ	O
کچھ	O
تیز	O
ہو	O
سکتا	O
ہے	O
اور	O
کھانے	O
پر	O
زبان	O
میں	O
سوجن	O
ہو	O
سکتی	O
ہے	O
‘	O
پھلوں	O
کے	O
پکنے	O
میں	O
کیلشیم	O
کارباییڈ	O
کے	O
بڑھتے	O
ہویے	O
استعمال	O
کے	O
پیش	O
نظر	O
ایف	B-ORG
ایس	O
ایس	O
اے	B-ORG
آیی	O
نے	O
ایک	O
محفوظ	O
متبادل	O
کے	O
طور	O
پر	O
ایتھیلین	O
کے	O
استعمال	O
کی	O
اجازت	O
دی	O
ہے	O
اس	O
کے	O
مطابق	O
پھلوں	O
کی	O
قسم	O
اور	O
اس	O
کے	O
پکنے	O
کی	O
سطح	O
کے	O
لحاظ	O
سے	O
پھلوں	O
کو	O
پکانے	O
کے	O
لیے	O
NUM	O
پی	B-ORG
پی	B-ORG
ایم	B-ORG
تک	O
اس	O
کا	O
استعمال	O
کیا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
ایتھیلین	O
ایک	O
قدرتی	O
ہارمون	O
ہے	O
جو	O
پھلوں	O
میں	O
پایا	O
جاتا	O
ہے	O
یہ	O
کیمیکل	O
اور	O
باییو	O
کیمیکل	O
عمل	O
کو	O
شروع	O
اور	O
کنٹرول	O
کرکے	O
پھلوں	O
کے	O
پکنے	O
کے	O
عمل	O
کو	O
منظم	O
کرتا	O
ہے	O
جب	O
کچا	O
پھل	O
ایتھیلین	O
کے	O
رابطے	O
میں	O
آجایے	O
تو	O
پھل	O
قدرتی	O
طور	O
پر	O
پک	O
جاتا	O
ہے	O
جب	O
تک	O
کہ	O
یہ	O
ہارمون	O
پھل	O
کے	O
اندر	O
قدرتی	O
طور	O
پر	O
بننے	O
نہ	O
لگے	O
اس	O
کے	O
علاوہ	O
سنٹرل	O
پیسٹی	O
ساییڈ	O
بورڈ	O
اور	O
رجسٹریشن	O
کمیٹی	O
نے	O
آم	O
اور	O
دیگر	O
پھلوں	O
کو	O
یکساں	O
طور	O
پر	O
پکانے	O
کے	O
لیے	O
ایتھیفون	O
نامی	O
کیمکل	O
کے	O
NUM	O
فیصد	O
استعمال	O
کی	O
منظوری	O
دی	O
ہے	O
پراگ	O
پنڈت	O
کہتے	O
ہیں	O
’اگر	O
تاجر	O
آم	O
کو	O
صحیح	O
طریقے	O
سے	O
پکانا	O
چاہتے	O
ہیں	O
تو	O
وہ	O
ایتھیلین	O
گیس	O
استعمال	O
کر	O
سکتے	O
ہیں	O
یہ	O
گیس	O
سلنڈروں	O
میں	O
آتی	O
ہے	O
جو	O
قدرتی	O
طور	O
پر	O
نکلتی	O
ہے	O
حکومت	O
نے	O
اس	O
گیس	O
کی	O
ایک	O
حد	O
مقرر	O
کی	O
ہے	O
جو	O
کہ	O
استعمال	O
میں	O
محفوظ	O
ہے	O
‘	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
چونکہ	O
ایتھیلین	O
قدرتی	O
ہارمون	O
ہے	O
اس	O
لیے	O
اس	O
سے	O
صارفین	O
کی	O
صحت	O
کو	O
کویی	O
نقصان	O
نہیں	O
پہنچتا	O
لیکن	O
ایتھیلین	O
کے	O
کسی	O
بھی	O
ذریعے	O
کو	O
پھلوں	O
کے	O
ساتھ	O
براہ	O
راست	O
رابطے	O
میں	O
آنے	O
کی	O
اجازت	O
نہیں	O
ہے	O
ماہرین	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
آم	O
کو	O
کھانے	O
سے	O
پہلے	O
دھونا	O
چاہیے	O
اور	O
اس	O
کا	O
چھلکا	O
نہیں	O
کھانا	O
چاہیے	O
وکانی	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
پھلوں	O
کو	O
اچھی	O
طرح	O
دھونا	O
چاہیے	O
اوپر	O
سے	O
کارباییڈ	O
چھڑکا	O
جاتا	O
ہے	O
اس	O
لیے	O
سیاہ	O
حصہ	O
نہیں	O
کھایا	O
جانا	O
چاہیے	O
ایک	O
بہتر	O
طریقہ	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
پھل	O
براہ	O
راست	O
کسان	O
سے	O
خریدیں	O
اور	O
انھیں	O
پکنے	O
کے	O
لیے	O
گھر	O
پر	O
چھوڑ	O
دیں	O
تمام	O
پھلوں	O
میں	O
آم	O
انڈیا	O
معیشت	O
کے	O
لیے	O
سب	O
سے	O
اہم	O
پھل	O
ہے	O
انڈیا	O
آم	O
کی	O
پیداوار	O
میں	O
سرفہرست	O
ملک	O
ہے	O
انڈیا	O
میں	O
تقریبا	O
NUM	O
ہزار	O
ایکڑ	O
آم	O
کے	O
باغات	O
ہیں	O
اور	O
NUM	O
NUM	O
ملین	O
ٹن	O
پیداوار	O
حاصل	O
ہوتی	O
ہیں	O
انڈیا	O
میں	O
آم	O
کی	O
تقریبا	O
NUM	O
اقسام	O
ہیں	O
آم	O
پیدا	O
کرنے	O
والی	O
بڑی	O
ریاستوں	O
میں	O
آندھرا	O
پردیش	O
اتر	O
پردیش	O
کرناٹک	O
بہار	O
گجرات	O
اور	O
تلنگانہ	O
شامل	O
ہیں	O
©	O
NUM	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بیرونی	O
ویب	O
سایٹس	O
کے	O
مواد	O
کا	O
ذمہ	O
دار	O
نہیںبیرونی	O
لنکس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ہماری	O
پالیسی	O

آپ	O
اس	O
وقت	O
اس	O
ویب	O
سایٹ	O
کا	O
ٹیکسٹ	O
پر	O
مبنی	O
ورژن	O
دیکھ	O
رہے	O
ہیں	O
جو	O
کم	O
ڈیٹا	O
استعمال	O
کرتا	O
ہے	O
مرکزی	O
ویب	O
سایٹ	O
جہاں	O
تمام	O
تصاویر	O
اور	O
ویڈیوز	O
موجود	O
ہیں	O
دیکھیے	O
مجھے	O
مرکزی	O
ویب	O
سایٹ	O
یا	O
ورژن	O
پر	O
لے	O
جاییں	O
کم	O
ڈیٹا	O
استعمال	O
کرنے	O
والے	O
ورژن	O
کے	O
بارے	O
میں	O
مزید	O
جانیں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
نے	O
پیرس	O
اولمپکس	O
میں	O
جیولن	O
تھرو	O
کے	O
مقابلوں	O
میں	O
نیا	O
اولمپک	O
ریکارڈ	O
قایم	O
کرتے	O
ہویے	O
نہ	O
صرف	O
طلایی	O
تمغہ	O
حاصل	O
کیا	O
بلکہ	O
پاکستانی	O
قوم	O
کا	O
ان	O
عالمی	O
کھیلوں	O
میں	O
میڈل	O
کے	O
حصول	O
کا	O
تین	O
دہاییوں	O
سے	O
جاری	O
انتظار	O
بھی	O
بالاخر	O
ختم	O
ہو	O
گیا	O
ارشد	O
نے	O
یہ	O
کارنامہ	O
NUM	O
NUM	O
میٹر	O
فاصلے	O
پر	O
نیزہ	O
پھینک	O
کر	O
سرانجام	O
دیا	O
جو	O
ان	O
کے	O
کرییر	O
کی	O
بہترین	O
کارکردگی	O
بھی	O
ہے	O
جمعرات	O
کی	O
شب	O
سٹیڈ	O
ڈی	O
فرانس	O
میں	O
ہونے	O
والے	O
فاینل	O
مقابلے	O
میں	O
ارشد	O
کی	O
پہلی	O
تھرو	O
فاول	O
قرار	O
دی	O
گیی	O
تاہم	O
دوسری	O
تھرو	O
نے	O
NUM	O
میں	O
قایم	O
کیا	O
گیا	O
اولمپک	O
ریکارڈ	O
توڑ	O
دیا	O
یہ	O
ارشد	O
کے	O
کرییر	O
کی	O
سب	O
سے	O
بڑی	O
جبکہ	O
دنیا	O
میں	O
اب	O
تک	O
پھینکی	O
جانے	O
والی	O
چھٹی	O
سب	O
سے	O
طویل	O
جیولن	O
تھرو	O
تھی	O
ارشد	O
نے	O
اس	O
مقابلے	O
میں	O
اپنی	O
آخری	O
تھرو	O
بھی	O
NUM	O
میٹر	O
سے	O
زیادہ	O
فاصلے	O
پر	O
پھینکی	O
یہ	O
دوسرا	O
موقع	O
ہے	O
کہ	O
ارشد	O
نے	O
اپنے	O
کرییر	O
میں	O
NUM	O
میٹر	O
سے	O
زیادہ	O
فاصلے	O
پر	O
تھروز	O
کی	O
ہیں	O
ماضی	O
میں	O
انھوں	O
نے	O
NUM	O
میں	O
برمنگھم	O
میں	O
دولت	O
مشترکہ	O
کھیلوں	O
میں	O
NUM	O
NUM	O
میٹر	O
فاصلے	O
پر	O
جیولن	O
پھینک	O
کر	O
طلایی	O
تمغہ	O
جیتا	O
تھا	O
جیولن	O
کے	O
فاینل	O
مقابلے	O
میں	O
چاندی	O
کا	O
تمغہ	O
ارشد	O
کے	O
دیرینہ	O
حریف	O
اور	O
دفاعی	O
چیمپیین	O
انڈیا	O
کے	O
نیرج	O
چوپڑا	O
نے	O
حاصل	O
کیا	O
جنھوں	O
نے	O
NUM	O
NUM	O
میٹر	O
کی	O
تھرو	O
کی	O
یہ	O
رواں	O
برس	O
ان	O
کی	O
بہترین	O
تھرو	O
تھی	O
کانسی	O
کے	O
تمغے	O
کے	O
حقدار	O
گرینیڈا	O
کے	O
اینڈرسن	O
پیٹرز	O
قرار	O
پایے	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
سٹار	O
ایتھلیٹ	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کی	O
طرح	O
جیولن	O
کیسے	O
پھینکیں	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
اردو	O
کی	O
خصوصی	O
پیشکش	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
لیے	O
NUM	O
برس	O
کے	O
وقفے	O
کے	O
بعد	O
اولمپکس	O
میں	O
طلایی	O
تمغہ	O
جیتنے	O
والے	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
جب	O
سنیچر	O
کی	O
شب	O
لاہورپہنچے	O
تو	O
یہ	O
یقینا	O
ایک	O
منفرد	O
لمحہ	O
تھا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
کسی	O
ایتھلیٹ	O
کی	O
واپسی	O
کا	O
بے	O
صبری	O
سے	O
انتظار	O
کیا	O
جا	O
رہا	O
تھا	O
اور	O
ان	O
کے	O
استقبال	O
کے	O
لیے	O
ہزاروں	O
افراد	O
اییرپورٹ	O
پر	O
موجود	O
تھے	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
پاکستان	B-LOC
واپسی	O
پر	O
میڈیا	O
سے	O
گفتگو	O
کرتے	O
ہویے	O
ارشد	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
’قوم	O
اور	O
والدین	O
کی	O
دعاوں	O
سے	O
اللہ	O
تعالی	O
نے	O
عزت	O
دی	O
اس	O
کامیابی	O
کے	O
پیچھے	O
بہت	O
لمبا	O
سفر	O
ہے	O
میں	O
نے	O
میڈل	O
حاصل	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
دن	O
رات	O
محنت	O
کی	O
تھی	O
‘	O
میڈیا	O
سے	O
گفتگو	O
کے	O
بعد	O
ارشد	O
ایک	O
خصوصی	O
ڈبل	O
ڈیکر	O
بس	O
میں	O
سوار	O
ہویے	O
اور	O
مداحوں	O
کے	O
ساتھ	O
تصاویر	O
بنواییں	O
اور	O
ہاتھ	O
بلند	O
کر	O
کے	O
ان	O
کے	O
نعروں	O
کا	O
جواب	O
دیا	O
اس	O
سے	O
قبل	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
نے	O
طلایی	O
تمغہ	O
جیتنے	O
کے	O
بعد	O
نجی	O
چینل	O
جیو	O
نیوز	O
سے	O
بات	O
کرتے	O
ہویے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
آج	O
میں	O
اس	O
سے	O
بھی	O
بہتر	O
تھرو	O
کر	O
سکتا	O
تھا	O
مگر	O
خدا	O
نے	O
جو	O
قسمت	O
میں	O
لکھا	O
تھا	O
وہ	O
اس	O
نے	O
دیا	O
ہے	O
اس	O
سے	O
آگے	O
محنت	O
کروں	O
گا	O
اور	O
مجھے	O
امید	O
ہے	O
کہ	O
میں	O
اس	O
سے	O
بھی	O
بہت	O
بہتر	O
کارکردگی	O
دکھاوں	O
گا	O
‘	O
ارشد	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
’آج	O
خدا	O
نے	O
ہمیں	O
میڈل	O
سے	O
نوازا	O
ہے	O
اور	O
پوری	O
پاکستانی	O
قوم	O
کی	O
دعاییں	O
میرے	O
ساتھ	O
تھیں	O
‘	O
اس	O
سوال	O
کے	O
جواب	O
میں	O
کہ	O
وہ	O
اس	O
میڈل	O
جیتنے	O
کی	O
خوشی	O
کو	O
کیسے	O
مناییں	O
گے	O
ارشد	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
اگست	O
کا	O
مہینہ	O
ہے	O
اور	O
ہم	O
اس	O
مرتبہ	O
NUM	O
اگست	O
گولڈ	O
میڈل	O
کے	O
ساتھ	O
مناییں	O
گے	O
کھیل	O
ختم	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
دیگر	O
دو	O
کھلاڑیوں	O
کے	O
ہمراہ	O
پریس	O
کانفرنس	O
سے	O
خطاب	O
کرتے	O
ہویے	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
’میں	O
بہت	O
خوش	O
نصیب	O
ہوں	O
کہ	O
پاکستانی	O
قوم	O
نے	O
میرے	O
لیے	O
اتنی	O
دعاییں	O
کیں	O
‘	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کے	O
اس	O
کارنامے	O
پر	O
جہاں	O
وہ	O
عالمی	O
ایتھلیٹکس	O
فیڈریشن	B-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
NUM	O
ہزار	O
ڈالر	O
کے	O
انعام	O
کے	O
حقدار	O
قرار	O
پایے	O
ہیں	O
وہیں	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
بھی	O
سرکاری	O
اور	O
نجی	O
سطح	O
پر	O
ان	O
کے	O
لیے	O
بڑے	O
انعامات	O
اور	O
اعزازات	O
کے	O
اعلانات	O
کیے	O
گیے	O
ہیں	O
اتوار	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
صدر	O
آصف	B-PER
علی	I-PER
زرداری	B-PER
نے	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کو	O
ہلال	O
امتیاز	O
دینے	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
جبکہ	O
حکومت	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
NUM	O
اگست	O
کی	O
مناسبت	O
سے	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کی	O
خصوصی	O
تصویر	O
والا	O
’عزم	O
استحکام‘	O
ڈاک	O
ٹکٹ	O
بھی	O
جاری	O
کیا	O
ہے	O
ارشد	O
کی	O
شاندار	O
کامیابی	O
پرمنگل	O
کی	O
شام	O
وزیراعظم	O
ہاوس	O
میں	O
منعقدہ	O
تقریب	O
میں	O
وزیر	O
اعظم	O
شہباز	B-PER
شریف	I-PER
نے	O
جہاں	O
ان	O
کے	O
لیے	O
NUM	O
کروڑ	O
روپے	O
انعام	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
وہیں	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
میں	O
ایک	O
سڑک	O
بھی	O
ان	O
سے	O
منسوب	O
کرنے	O
کے	O
علاوہ	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
ہایی	O
پرفارمنس	O
اکیڈمی	O
کے	O
قیام	O
کا	O
اعلان	O
بھی	O
کیا	O
اس	O
سے	O
پہلے	O
وزیراعلی	O
پنجاب	B-LOC
مریم	B-PER
نواز	I-PER
نے	O
میاں	O
چنوں	O
میں	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
اور	O
ان	O
کے	O
اہلخانہ	O
سے	O
ملاقات	O
کر	O
کے	O
انھیں	O
NUM	O
کروڑ	O
کا	O
انعامی	O
چیک	O
اور	O
ایک	O
گاڑی	O
بطور	O
انعام	O
دی	O
تھی	O
اس	O
کے	O
علاوہ	O
حکومت	O
سندھ	B-LOC
نے	O
پانچ	O
کروڑ	O
جبکہ	O
گورنر	O
سندھ	B-LOC
کامران	O
ٹیسوری	O
نے	O
NUM	O
لاکھ	O
روپے	O
انعام	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
ہے	O
کراچی	B-LOC
میں	O
بجلی	O
کی	O
تقسیم	O
کار	O
کمپنی	O
کے	O
الیکٹرک	O
نے	O
ارشد	O
کے	O
لیے	O
NUM	O
لاکھ	O
اور	O
نجی	O
بینک	B-ORG
یو	O
بی	B-ORG
ایل	O
نے	O
ارشد	O
کو	O
NUM	O
لاکھ	O
روپے	O
انعام	O
دینے	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
ہے	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کو	O
اولمپکس	O
کے	O
لیے	O
سپانسر	O
کرنے	O
والی	O
کمپنی	O
ٹویوٹا	O
نے	O
انھیں	O
ایک	O
کروڑ	O
روپے	O
مالیت	O
کی	O
گاڑی	O
جبکہ	O
پاکستانی	O
کرکٹ	O
ٹیم	O
کے	O
سابق	O
کھلاڑی	O
احمد	B-PER
شہزاد	O
اور	O
گلوکار	O
علی	B-PER
ظفر	I-PER
نے	O
بھی	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کے	O
لیے	O
NUM	O
NUM	O
لاکھ	O
روپے	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
ہے	O
ارشد	O
کے	O
علاوہ	O
ان	O
کے	O
کوچ	O
سلمان	O
اقبال	O
بٹ	O
کے	O
لیے	O
بھی	O
ڈیڑھ	O
کروڑ	O
روپے	O
کے	O
انعامات	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
انڈیا	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
کرکٹ	O
سمیت	O
دیگر	O
کھیلوں	O
میں	O
دشمنی	O
کے	O
متعلق	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
جیسے	O
انڈیا	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
کرکٹ	O
میچ	O
میں	O
دونوں	O
ملکوں	O
کے	O
لوگ	O
سب	O
کام	O
چھوڑ	O
کر	O
ٹی	B-ORG
وی	O
پر	O
بی	B-ORG
جاتے	O
ہیں	O
ویسے	O
ہی	O
جب	O
میرا	O
اور	O
نیرج	O
بھایی	O
کا	O
جب	O
میچ	O
ہوتا	O
ہے	O
تب	O
بھی	O
سب	O
لوگ	O
کام	O
کاج	O
چھوڑ	O
کر	O
ٹی	B-ORG
وی	O
پر	O
ہمیں	O
دیکھتے	O
ہیں	O
‘	O
اس	O
موقع	O
پر	O
نیرج	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
ہمارے	O
دونوں	O
ملکوں	O
میں	O
جیولن	O
کے	O
متعلق	O
زیادہ	O
لوگ	O
نہیں	O
جانتے	O
تھے	O
میں	O
اور	O
ارشد	O
NUM	O
سے	O
مقابلہ	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
اور	O
پچھلے	O
مقابلوں	O
میں	O
خدا	O
میرے	O
ساتھ	O
تھا	O
مگر	O
آج	O
وہ	O
ارشد	O
کے	O
ساتھ	O
تھا	O
اور	O
میں	O
بہت	O
خوش	O
ہوں	O
کیونکہ	O
ارشد	O
بہت	O
محنت	O
کرتا	O
ہے	O
نیرج	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
اب	O
دونوں	O
ملکوں	O
میں	O
جیولن	O
بہت	O
مقبول	O
ہو	O
چکی	O
ہے	O
اور	O
ہمیں	O
امید	O
ہے	O
زیادہ	O
سے	O
زیادہ	O
نوجوان	O
آگے	O
آییں	O
گے	O
اور	O
جیولن	O
اٹھاییں	O
گے	O
ارشد	O
اور	O
نیرج	O
دونوں	O
نے	O
اپنی	O
سرجری	O
اور	O
انجریز	O
کے	O
بارے	O
میں	O
بھی	O
بات	O
کی	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
’میری	O
ٹیکنیک	O
پہلے	O
سے	O
بہتر	O
ہویی	O
ہے	O
اور	O
ہم	O
اس	O
پر	O
مزید	O
کام	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
‘	O
ارشد	O
اولمپکس	O
کی	O
تاریخ	O
میں	O
انفرادی	O
مقابلوں	O
میں	O
طلایی	O
تمغہ	O
حاصل	O
کرنے	O
والے	O
پہلے	O
جبکہ	O
کویی	O
بھی	O
میڈل	O
جیتنے	O
والے	O
تیسرے	O
پاکستانی	O
ہیں	O
ان	O
سے	O
قبل	O
NUM	O
میں	O
پہلوان	O
محمد	B-PER
بشیر	O
نے	O
روم	O
اور	O
NUM	O
میں	O
باکسر	O
حسین	B-PER
شاہ	O
نے	O
سیول	O
اولمپکس	O
میں	O
کانسی	O
کے	O
تمغے	O
جیتے	O
تھے	O
ارشد	O
کی	O
اس	O
کارکردگی	O
کی	O
بدولت	O
پاکستان	B-LOC
اولمپکس	O
میں	O
NUM	O
کے	O
بعد	O
پہلی	O
مرتبہ	O
کویی	O
تمغہ	O
جیتنے	O
میں	O
کامیاب	O
ہوا	O
ہے	O
جبکہ	O
طلایی	O
تمغے	O
کے	O
لیے	O
پاکستان	B-LOC
کا	O
انتظار	O
اس	O
سے	O
بھی	O
کہیں	O
طویل	O
تھا	O
کیونکہ	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
اولمپکس	O
میں	O
اپنا	O
آخری	O
طلایی	O
تمغہ	O
NUM	O
کے	O
لاس	O
اینجلس	O
اولمپکس	O
میں	O
ہاکی	B-ORG
کے	O
مقابلوں	O
میں	O
جیتا	O
تھا	O
ارشد	O
کی	O
اس	O
کامیابی	O
کے	O
بعد	O
اولمپکس	O
کی	O
تاریخ	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
کل	O
تمغوں	O
کی	O
تعداد	O
NUM	O
ہو	O
گیی	O
ہے	O
جن	O
میں	O
سونے	O
اور	O
کانسی	O
کے	O
چار	O
چار	O
جبکہ	O
چاندی	O
کے	O
تین	O
تمغے	O
شامل	O
ہیں	O
ان	O
NUM	O
میں	O
سے	O
آٹھ	O
تمغے	O
ہاکی	B-ORG
جبکہ	O
باقی	O
تین	O
جیولن	O
تھرو	O
ریسلنگ	O
اور	O
باکسنگ	O
میں	O
جیتے	O
گیے	O
ہیں	O
فاینل	O
میں	O
جگہ	O
بنانے	O
کے	O
بعد	O
ایک	O
ویڈیو	O
بیان	O
میں	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
نے	O
عوام	O
سے	O
دعاوں	O
کی	O
اپیل	O
کرتے	O
ہویے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
’آپ	O
کی	O
دعاوں	O
سے	O
میں	O
نے	O
کوالیفیکیشن	O
راونڈ	O
میں	O
پہلی	O
ہی	O
تھرو	O
میں	O
فاینل	O
کے	O
لیے	O
کولیفایی	O
کر	O
لیا	O
‘	O
’مزید	O
میرے	O
لیے	O
دعا	O
کریں	O
تاکہ	O
میں	O
مزید	O
بہتر	O
پرفارم	O
کروں	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
لیے	O
میڈل	O
جیتوں	O
‘	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
نے	O
جیولن	O
تھرو	O
کے	O
فاینل	O
میں	O
جیسے	O
ہی	O
نیا	O
اولمپک	O
ریکارڈ	O
اپنے	O
نام	O
کیا	O
تو	O
گویا	O
پاکستانیوں	O
کو	O
یقین	O
سا	O
ہو	O
گیا	O
کہ	O
ان	O
کا	O
تین	O
دہاییوں	O
کا	O
انتظار	O
اب	O
ختم	O
ہونے	O
کو	O
ہے	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کا	O
نام	O
ٹاپ	O
ٹرینڈ	O
بن	O
گیا	O
اور	O
انھیں	O
جہاں	O
مبارکباد	O
دینے	O
کا	O
سلسلہ	O
شروع	O
ہوا	O
وہیں	O
صارفین	O
کی	O
بڑی	O
تعداد	O
بار	O
بار	O
ان	O
کے	O
اس	O
تھرو	O
کی	O
ویڈیو	O
شییر	O
کرنے	O
لگی	O
جس	O
میں	O
وہ	O
NUM	O
NUM	O
میٹر	O
کے	O
ساتھ	O
نیا	O
عالمی	O
ریکارڈ	O
بناتے	O
ہیں	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کی	O
جیت	O
کے	O
بعد	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
وزیراعظم	O
شہباز	B-PER
شریف	I-PER
نے	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کو	O
مبارکباد	O
دیتے	O
ہویے	O
کہا	O
کہ	O
’آپ	O
نے	O
کمال	O
کر	O
دیا	O
ارشد	O
تاریخ	O
رقم	O
ہو	O
گیی	O
‘	O
انھوں	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
آپ	O
نے	O
پوری	O
قوم	O
کا	O
سر	O
فخر	O
سے	O
بلند	O
کر	O
دیا	O
ہے	O
پاکستان	B-LOC
تحریک	O
انصاف	O
کے	O
بانی	O
اور	O
سابق	O
وزیراعظم	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کے	O
ایکس	O
اکاونٹ	O
سے	O
کی	O
گیی	O
ٹویٹ	O
میں	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کو	O
گولڈ	O
میڈل	O
جیتنے	O
پر	O
مبارکباد	O
دیتے	O
ہویے	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کی	O
مسلسل	O
محنت	O
اور	O
استقامت	O
نے	O
ان	O
کا	O
اور	O
قوم	O
کو	O
سر	O
فخر	O
سے	O
بلند	O
کر	O
دیا	O
ہے	O
’یہ	O
پہلا	O
موقع	O
ہے	O
جب	O
کسی	O
پاکستانی	O
نے	O
اولمپکس	O
میں	O
انفرادی	O
طور	O
پر	O
گولڈ	O
میڈل	O
جیتا	O
ہے	O
وہ	O
ہماری	O
نوجوان	O
نسل	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
مثال	O
ہیں	O
‘	O
پاکستان	B-LOC
خواتین	O
کرکٹ	O
ٹیم	O
کی	O
سابق	O
کپتان	O
ثنا	O
میر	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
’ارشد	O
نے	O
سر	O
دھڑ	O
کی	O
بازی	O
لگایی	O
ہے	O
اور	O
ان	O
کی	O
تھرو	O
طلایی	O
تمغے	O
کے	O
لیے	O
کافی	O
ہے	O
‘	O
کرکٹ	O
مبصر	O
اور	O
ٹی	B-ORG
وی	O
میزبان	O
زینب	O
عباس	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
’کیا	O
ہی	O
تھرو	O
ہے	O
یہ	O
‘	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
فاسٹ	O
بولر	O
شعیب	O
اختر	B-PER
نے	O
اپنے	O
مخصوص	O
انداز	O
میں	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کی	O
ریکارڈ	O
تھرو	O
پر	O
انھیں	O
’شہزادہ‘	O
قرار	O
دے	O
دیا	O
جبکہ	O
پروفیسر	O
عادل	O
نجم	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
’دل	O
خوش	O
کر	O
دیا	O
شہزادے	O
‘	O
ایسے	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
قومی	O
کرکٹ	O
ٹیم	O
کے	O
ایکس	O
ہینڈل	O
سے	O
ایک	O
ٹویٹ	O
سامنے	O
آیا	O
جس	O
میں	O
موجود	O
ویڈیو	O
میں	O
دیکھا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
کہ	O
پاکستانی	O
کرکٹر	O
پیرس	O
اولمپک	O
میں	O
بیتابی	O
سے	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کی	O
تھرو	O
کا	O
انتطار	O
کر	O
رہے	O
ہوتے	O
ہیں	O
اور	O
وہ	O
جیسے	O
ہی	O
ایک	O
نیا	O
عالمی	O
ریکارڈ	O
قایم	O
کرتے	O
ہیں	O
تو	O
سب	O
کھلاڑی	O
جشن	O
منانا	O
شروع	O
کر	O
دیتے	O
ہیں	O
جیولن	O
تھرو	O
کے	O
فاینل	O
سے	O
قبل	O
ہی	O
ایسا	O
محسوس	O
ہو	O
رہا	O
تھا	O
کہ	O
جیسے	O
پورا	O
پاکستان	B-LOC
ارشد	O
ندیم	B-PER
سے	O
میڈل	O
جیتنے	O
کی	O
امید	O
لگایے	O
بیٹھا	O
ہے	O
اور	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
صارفین	O
ان	O
کے	O
لیے	O
نیک	O
تمناوں	O
کا	O
اظہار	O
کر	O
رہے	O
تھے	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
ٹیم	O
کے	O
فاسٹ	O
بولر	O
نسیم	O
شاہ	O
سماجی	O
رابطے	O
کی	O
ویب	O
سایٹ	O
ایکس	O
پر	O
کہتے	O
نظر	O
آیے	O
کہ	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
لاکھوں	O
لوگوں	O
کے	O
لیے	O
متاثر	O
کن	O
شخصیت	O
ہیں	O
اور	O
پورا	O
پاکستان	B-LOC
فخر	O
سے	O
ان	O
کے	O
ساتھ	O
کھڑا	O
ہے	O
‘	O
ایکس	O
پر	O
حرا	O
نامی	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
’ارشد	O
ندیم	B-PER
آپ	O
کی	O
محنت	O
کا	O
صلہ	O
آپ	O
کو	O
گولد	O
میڈل	O
کی	O
صورت	O
میں	O
ملے	O
گا	O
‘	O
ایک	O
اور	O
صارف	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
’ارشد	O
ندیم	B-PER
جیتنے	O
میں	O
کامیاب	O
ہویے	O
تو	O
یہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
ایتھلیٹکس	O
کے	O
لیے	O
اچھی	O
مثال	O
ہو	O
گی	O
اور	O
اس	O
سے	O
ہزاروں	O
نیے	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کو	O
سامنے	O
آنے	O
میں	O
مدد	O
ملے	O
گی	O
‘	O
ضیا	O
نامی	O
صارف	O
نے	O
تو	O
تجویز	O
دے	O
ڈالی	O
کہ	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کو	O
انعام	O
دینے	O
کے	O
لیے	O
بجلی	O
بلوں	O
میں	O
نیا	O
ٹیکس	O
لگا	O
دیا	O
جایے	O
’میری	O
حکومت	O
پاکستان	B-LOC
سے	O
درخواست	O
ہے	O
کہ	O
بجلی	O
کے	O
بلوں	O
میں	O
NUM	O
روپے	O
کا	O
ایک	O
اور	O
ٹیکس	O
شامل	O
کریں	O
جو	O
ارشد	O
ندیم	B-PER
کو	O
بطور	O
انعام	O
دیا	O
جایے	O
وہ	O
ہمارے	O
پیسے	O
کے	O
حقدار	O
ہیں	O
‘	O
©	O
NUM	O
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بی	B-ORG
بی	B-ORG
سی	B-ORG
بیرونی	O
ویب	O
سایٹس	O
کے	O
مواد	O
کا	O
ذمہ	O
دار	O
نہیںبیرونی	O
لنکس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ہماری	O
پالیسی	O